<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="5.2.0_0_747fc65a9" segtype="sentence" srclang="la"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Accidit autem eidem, quod remotissime sub alia descendit in medio terrae: quia secundum quod locus ignis et terrae contrarii accipiuntur, sunt extrema in quae sunt motus contrarii, et alteri horum extremorum accidit quod sit medium, per hoc quod ipsum est medium mundi et non medium motus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171849Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171849Z">
        <seg>Además, a un extremo le sucede que lo que desciende más remotamente bajo los otros está en la mitad de la tierra, puesto que en la medida en que el lugar del fuego y de la tierra son entendidos como contrarios, son los extremos entre los que se dan los movimientos contrarios, y al otro de estos extremos le sucede que es el medio porque este mismo es el medio del mundo y no el medio del movimiento. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ad aliorum autem generationem virtus ejus adducit per radios solis, et quarumdam aliarum stellarum, sicut ostendemus in libro Meteororum: et quia nos hunc errorem in aliis locis destruximus et in aliis libris adhuc destruemus, convertamus nos nunc ad alia quae de distinctione locorum dicere intendimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170533Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170533Z">
        <seg>Además, en relación con la generación de los otros, su virtud es conducida por los rayos del sol y de algunas otras estrellas, así como mostramos en el libro de los *Meteoros*. Y puesto que nosotros destruimos este error en otros lugares y una vez más lo destruiremos en otros libros, ahora nosotros volquémonos hacia otras cosas que pensamos decir sobre la distinción de los lugares.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ad ea autem quae inducta sunt, facilis est determinatio per ante dicta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T225502Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235259Z">
        <seg>Además, con respecto a las cosas que se han aducido, la conclusión es fácil de entender por lo dicho antes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ad quodlibet enim punctum habitationis animalium et plantarum et lapidum variatur circulus horizontis, et ad variationem circuli horizontis totus caeli respectus ad medium habitationis variatur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T225942Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T225942Z">
        <seg>en efecto, el círculo del horizonte varía hacia cualquier punto de la habitación de los animales y de las plantas y de las piedras, y en relación a la variación del círculo del horizonte todo el aspecto (respectus) del cielo varía hacia el medio de la habitación. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Adhuc autem inducunt et tertiam, ibi mare dicentes, cui cum radii solis incidunt et stellarum, divaricantur et ex politione et tersione aquae et a frigiditate aquae calor excitatus a radiis solis expellitur ad littora, et comburit, et reddit locum inhabitabilem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T204448Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T170701Z">
        <seg>Sin embargo, aún ofrecen también una tercera razón quienes dicen que ahí hay un mar en el que, cuando los rayos del sol y de las estrellas caen, estos se esparcen a partir del pulimento y del brillo del agua. Y por la frialdad del agua, el calor excitado por los rayos es expelido hacia las costas, y las quema y las vuelve un lugar inhabitable. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Admirabitur autem forte aliquis unde veniet tanta loco virtus, quod in loco quaedam pars universalis materiae simplicium corporum accipit formam ignis, pars autem aeris, et pars formatur in aquam, et pars in terram: materia enim de se nullum omnino habet locum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T213834Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T213834Z">
        <seg>Ahora bien, probablemente alguno preguntará de donde viene tanta virtud a un  lugar, puesto que en cierto lugar una parte de la materia universal de los cuerpos simples toma la forma de fuego, no obstante, otra parte se convierte en aire, otra parte en agua y otra parte toma la forma de tierra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Aer quidem superius est aestuosus calidus, et inferius est vaporosus [B535a], calidus propter repercussionem radiorum ad terram.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T220138Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T220138Z">
        <seg>en efecto, más arriba, ciertamente, el aire es cálido ardiente y más abajo es cálido vaporoso a causa de los reflejos de los rayos en la tierra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Alia autem penes quam climatum secundum latitudinem ab aequinoctiali est distinctio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T210705Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232223Z">
        <seg>la otra, empero, con respecto a la que se da la distinción de los climas según la latitud desde la equinoccial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Alii autem his non consentientes dixerunt quidem, quod terra est rotunda, et dixerunt quod quarta terrae quae est Aquilonaris, est elevata extra locum centricum mundi, et ideo porrigitur super aquas, ut sit congrua habitationi: et tres aliae quartae sunt sub aquis, et ideo non est in eis habitatio nisi natantibus tantum: dixerunt autem, quod extra hanc quartam Aquilonarem sunt stellae Aquilonares quaedam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200821T220938Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T203640Z">
        <seg>Ahora bien, otros, que no estaban de acuerdo con estos, dijeron que la tierra es ciertamente redonda, pero dijeron que la cuarta parte de la tierra, que es la aquilonal, se eleva por fuera del lugar del centro del mundo y por eso se extiende sobre las aguas, de manera que es adecuada para la habitación, y las tres otras cuartas partes están sumergidas bajo las aguas y por eso no hay en ellas habitación sino para los seres que tan solo nadan. Además, dijeron que ciertas estrellas aquilonales son lo que hace salir la cuarta parte aquilonal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Alio autem modo locus dicitur concavum superficiei ad quod est motus alterius corporis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T194241Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T194241Z">
        <seg>Sin embargo, de otro modo se llama "lugar" la concavidad de la superficie hacia la que se da el movimiento de algún cuerpo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Altera autem ex situ et respectu loci ad vias plurimorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163123Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163123Z">
        <seg>la otra, sin embargo, a partir del sitio y el respecto del lugar frente a las vías de los planetas. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>OJO: no coincide el texto</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Amplius accessus solis proximus facit calorem, et recessus facit frigus: est autem medium inter calidum et frigidum temperatum: ergo in medio accessu et recessu loca illa erunt temperata, et sic habitationi congrua.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T231205Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234935Z">
        <seg>Además, el retroceso del sol produce frío. Por lo tanto, cuando se aleja del otro trópico, su último retroceso producirá frío, y su siguiente aproximación producirá calor. Hay, sin embargo, un medio temperado entre lo cálido y lo frío; por lo tanto, en medio del retroceso y de la aproximación aquellos lugares serán temperados y así adecuados para la habitación. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Amplius autem figura continens est esse et speciem in omnibus generans: qualiter igitur intelligi potest, quod locus operetur ad id quod est consequens, et nihil conferat ad antecedens?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T193737Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T193737Z">
        <seg>Sin embargo, la configuración es lo que sigue el ser y la especie en todas las cosas generadas. Por consiguiente, ¿de qué manera puede ser comprendido que el lugar es operativo frente a aquello que es lo que se sigue y que nada entregue a lo antecedente?  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá traducimos "simplicis" como "absoluta".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Amplius autem hoc ostenditur ex levitatis et simplicitatis diffinitione, quam in Caelo et Mundo determinavimus: si enim levitatis comparatae est moveri super corpora quaedam, levitatis simplicis erit moveri super omnia generabilia corpora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T165708Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T165708Z">
        <seg>Además, más ampliamente, esto es mostrado a partir de la definición de levedad simple, que en *Sobre el cielo y el mundo* determinamos; si, en efecto, el moverse de la levedad relativa se da sobre cierto cuerpo, el moverse de la levedad absoluta* se daría sobre todos los cuerpos generados;   </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Amplius autem omnia corpora rectarum dimensionum moventur ad loca sua sicut ad generationis ipsorum principium aliquod, et sicut ad principium conservationis ipsorum aliquod.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T174122Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T174006Z">
        <seg>Sin embargo, además, todos los cuerpos de dimensiones rectas se mueven hacia sus lugares, así como hacia algún principio de su generación y así como hacia el principio de su conservación </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Amplius quaecumque natura invenitur in pluribus participata secundum rationem unam, oportet quod illa sit in aliquo uno primo quod est causa illius naturae in omnibus aliis, sicut probat Aristoteles in secundo Metaphysicae, et est suum exemplum de omnibus calidis quae causantur ab uno calido per se quod est ante ea, [C8a] et est ignis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T222718Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T222718Z">
        <seg>Es más, cualquier naturaleza única que se encuentre participada en muchas cosas según una única razón conviene que esta esté en algún único primero, que es causa de aquella naturaleza en todas las otras, así como prueba el egregio filósofo Aristóteles en el segundo de sus libros de la Metafísica, y es suyo el ejemplo de todas las cosas cálidas que son causadas por un único cálido de por sí, que está antes de aquellas y es el fuego. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Amplius stellarum effectus fortissimus est in loco in quo multiplicantur maxime [B541a] radii eorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T204042Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234946Z">
        <seg>Además, el efecto de las estrellas es fuertísimo en el lugar en el cual los rayos de estas se multiplican al máximo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Averroes enim in commento super librum quartum Caeli et Mundi, dicit et Aristotelis et suam fuisse opinionem, quod loca illa sunt habitabilia, et rationem adducit id necessario probantem, ut mihi videtur: dicit enim inter calidissimum et frigidissimum esse temperamentum: necessario etiam est locus [B543a] calidissimus sub tropico hyemali: frigidissimum autem esse necesse est sub polo, eo quod obliquissime locum illum radii solis respiciunt: igitur in medio per aequidistantiam ab utroque locus erit temperatus et congruus habitationi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200916T201558Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T202903Z">
        <seg>En efecto, Averroes en el *Comentario al cuarto libro del cielo y el mundo* dice, de Aristóteles y fue su propia opinión, que aquellos lugares son habitables y aduce como razón algo necesariamente probatorio, como me parece; dice, en efecto, que en medio de lo que es muy caliente y lo que es muy frío necesariamente hay lo temperado. Pero el lugar más caliente está bajo el trópico invernal. Ahora bien, es preciso que lo más frío esté bajo el polo, esto porque los rayos del sol caen en aquel lugar muy oblicuamente. Por lo tanto, en el medio, por equidistancia con ambos, habrá un lugar temperado y adecuado para habitar.	</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Aves autem rapaces propter corporum suorum constrictorum et spirituum caliditatem fortissimae sunt in regionibus illis habitabilibus juxta polum: et animalia quae ibi sunt, tendunt ad albedinem, sicut ursi, et leones, et hujusmodi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200828T201338Z" creationid="anlozan" creationdate="20200828T201338Z">
        <seg>Por esto también las aves rapaces son fortísimas a causa de la constricción de sus cuerpos y de la calidez de sus espíritus en las regiones habitables próximas al polo y los animales que están allí, tienden a ser blancos como el oso y los leones y los de este tipo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>CAPUT I.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200303T182805Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200303T182805Z">
        <seg>Capítulo 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>CAPUT II.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T200506Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T200506Z">
        <seg>Capítulo II. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>CAPUT III.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T201312Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T201312Z">
        <seg>Capítulo III. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>CAPUT VIII.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T232435Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200904T232435Z">
        <seg>Capítulo 8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Caliditas autem in summo est propinquissima causae caliditatis, quae est motus materiae superiorum, et vicinitas lucis eorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T165250Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T165250Z">
        <seg>sin embargo, la calidez es en grado sumo la más cercana a la causa de la calidez, que es el movimiento múltiple de los superiores y [es] la proximidad de su luz;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Causa autem haec est, quia locus et locatum connaturalia sunt: et ideo contrarietas ipsorum corrumpit: corrumpitur enim corpus compositum a continente quando fuerit ei contrarium: propter quod etiam in Physicis diximus non quamlibet superficiem esse locum rei [C4a] naturalem, sed illam quae est terminus locantis corporis relativa ad distantiam et causam, in quo propria est generatio rei locatae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T200704Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T200704Z">
        <seg>Pero la causa de esto es porque el lugar y lo localizado son connaturales y, por esto, la contrariedad de ellos corrompe; en efecto, el contenido es corrompido por el continente puesto que le fue contrario. Por lo que también dijimos en los *Físicos* que no cualquier superficie es el lugar natural para una cosa, sino aquella que es el límite del cuerpo que localiza referida según la distancia de la concavidad, en el que es propia la generación de la cosa localizada; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cibum enim in animato moveri videmus ad quodlibet membrum sicut ad locum proprium in quo formam et esse accipit membri a virtute quae est in membro ad quod movetur: nec umquam ante valet cibus operationem suam perficere proprie, nisi sit perfecte virtutem membri ad quod movetur, adeptus, cujus perfectionis principium est membrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T175031Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T175031Z">
        <seg>En efecto, vemos que en lo animado el alimento se mueve hacia cualquier miembro, así como hacia su lugar propio, en el que recibe la forma y el ser del miembro por la virtud que está en el miembro hacia el que se mueve; y no antes la comida puede completar su propia labor, a no ser que haya alcanzado completamente la virtud del miembro hacia el que se mueve cuyo principio de perfección es el miembro.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá tradujimos "locum" por "localización", y no por "lugar".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Compositum autem habet locum in composito: et ideo nullum compositum in simplici corpore locari potest: propter quod egregie dicit Aristoteles in libro de Causis proprietatum elementorum et orbis sive planetarum, quod si compositum occupetur a simplici, corrumpitur statim: dans exemplum de his animalibus, quae cadunt ab altissimo, quae ante mortua sunt quam ad terram deveniant: et ideo corrupta sunt, quia occupata sunt ab aere simplici, et non a casu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T200348Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T200348Z">
        <seg>Sin embargo, lo compuesto tiene localización* en lo compuesto, y por esto ningún compuesto puede ser localizado en un cuerpo simple. Por lo que egregiamente afirma Aristóteles en el libro de las *Causas de las propiedades de los elementos y el mundo o de los planetas* que si el compuesto es ocupado por el simple, se corrompe inmediatamente, y da el ejemplo de aquellos animales que caen de lo más alto, que están muertos antes de llegar a la tierra, y que, por esto, están corruptos, porque son ocupados por aire simple, y no por la caída. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Convenientia tamen est in locis quae vicina sunt in proprietatibus communibus: et ideo ea quae vicine habitant, similes habent complexiones et similia conservantia et similia corrumpentia in contrarium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T232105Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T232105Z">
        <seg>Sin embargo, la confluencia se da en los lugares que son cercanas en cuanto a sus propiedades comunes, y por esto, estas cosas que habitan cercanamente tienen frecuentemente en común complexiones, condiciones de conservación y de corrupción similares.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Corpora vero simplicia quae rectum habent motum, et composita ex ipsis secundum naturam locum habent ad quem est motus eorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T195316Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T195316Z">
        <seg>Pero los cuerpos simples, que tienen movimiento recto, y los compuestos a partir de estos tienen un lugar según la naturaleza, hacia el que se da su movimiento. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Corpus autem locatum est terra pura, quae est centrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163255Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163255Z">
        <seg>Ahora bien, el cuerpo es lo tan solo localizado en la tierra pura, que es el centro. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cujus causa est perfectio, quia aves leves sunt et carnes earum leviores sunt in genere aliis carnibus: propter quod etiam saniores a peritis medicorum judicantur: et leves autem sunt ex multo aere et spirituali quod est in eis: et ideo locus earum est aeris ut frequenter Pisces [B537a] autem qui frigidi sunt, materiam habent aquam spissam et pinguescentem et viscosam in genere, et ex tali connaturalitate aquam pro habitatione ab ordinante natura acceperunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T225358Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T225358Z">
        <seg>cuya causa es la perfección, puesto que las aves son livianas y sus carnes por el género son más livianas que las otras carnes, razón por la cual incluso son juzgadas como más sanas por doctos entre los médicos; además, son livianas debido a lo mucho de aire y de viento que hay en ellas, y por esto su lugar es aéreo, como es lo usual. Además, los peces que son fríos tienen como materia el agua espesa, grasosa y viscosa por el género, y por tal connaturalidad aceptan el agua como habitación* debido a la naturaleza que ordena todo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cujus causa est, quia omne locatum se habet ad locum suum sicut materia ad formam: et quia superiora ad inferiora se habent sicut formae ad materias suas, sicut in libro de Caelo et Mundo diximus, oportet quod superiora semper sint loca inferiorum: et ideo principium formationis inferiorum ex superioribus influitur eis sicut ex principiis activis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T172739Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200610T230215Z">
        <seg>La razón de esto es que todo lo localizado se da frente a su lugar de la misma manera que la materia se da frente a la forma. Y puesto que las cosas superiores se dan frente a las cosas inferiores, así como las formas frente a sus materias, como dijimos en *Sobre el cielo y el mundo*, conviene que los superiores siempre sean los lugares de los inferiores y por esto el principio de la formación de los inferiores les fluye de los superiores, así como de los principios activos.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cujus signum dicunt esse, quod amphitrites inveniuntur influere continue ab Aquilone in Meridie: cujus causa alia fingi non potest, nisi quia continua conversione elementorum superiorum in inferiora exaltatur continue in Aquilonem: et per oppositam causam conversionis inferiorum elementorum in superiora deprimitur et minuitur in Meridie versus polum Austri: et ideo ab alto fluit per devexum in depressum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T223649Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T202309Z">
        <seg>Dicen que es signo de esto que se advierte que el mar fluye continuamente desde el norte hacia el sur.No se puede concebir otra causa para esto, salvo porque, por la continua conversión de los elementos superiores en inferiores, se levanta continuamente en el norte, y por la causa opuesta de la conversión de los elementos inferiores en superiores se deprime y disminuye en el sur hacia el polo austral, y por esto fluye a lo largo de la inclinación desde lo alto hacia la depresión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum autem determinamus centrum mundi esse locum terrae, non excludimus per hoc quin etiam ultimum concavae superficiei aquae sit locus terrae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170933Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170933Z">
        <seg>Además, cuando determinamos que el centro del mundo es el lugar de la tierra, no excluimos por esto que incluso la concavidad de la superficie última del agua es el lugar de la tierra, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum autem haec corpora quae nec generantur nec corrumpuntur, tangunt se, non contingunt se nisi per modum mathematicum, quo nec immutat unum eorum alterum, nec immutatur ab ipso: et ideo [B530b]talibus non proprie, nec secundum naturam debetur locus: materia enim talium corporum prius habet formam substantialem quae est indivisibilis et impartibilis, quam habeat quantitatem: et ideo perpetuitatem habent hujusmodi corpora secundum naturam: et forma in ipsis non movetur, nec par se, nec per accidens, sicut ostensum est in libris ante habitis Caeli et Mundi, et Physicorum, ubi probatur quod corpora talia ad locum non moventur, sicut nec aliquis secundum naturam motus est ipsorum ad formam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T194644Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T194644Z">
        <seg>Sin embargo, cuando estos cuerpos que no son generados y que no se corrompen se tocan, no tienen contacto salvo de manera matemática, por la que ni uno de ellos altera al otro ni se altera por sí mismo, y por esto para tales cosas no propiamente y según la naturaleza se tiene un lugar. En efecto, la materia de tales cuerpos según la naturaleza tiene primero forma sustancial, que es indivisible e impartible, antes que magnitud, y por esto los cuerpos de este tipo tienen perpetuidad según la naturaleza, y la forma en ellos no se mueve ni por sí ni por accidente, así como se mostró en los libros antes tratados *Del cielo y del mundo* y de los *Físicos*. Por lo que tales cuerpos no se mueven hacia un lugar, así como tampoco hay entre ellos algún movimiento hacia la forma según la naturaleza.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum autem viginta quatuor fere gradus sint inter aequinoctialem et tropicum alterum: remaneret ergo habitabi-[B539b]-lis circa tropicum versus polum viginti quatuor graduum: et haec esset latitudo habitabilis inter torridam et frigidam versus quemcumque polorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T211431Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233355Z">
        <seg>No obstante, puesto que hay casi veinticuatro grados entre el equinoccial y cada trópico, quedaría una región habitable de veinticuatro grados cerca del trópico hasta el polo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum enim a caelo sit omnis virtus factiva et operativa, nec derivetur haec virtus in extremum nisi per medium: medium autem est corpus locans, sicut ostendimus supra: oportet quod virtus rei faciens et terminans sit in loco: locus igitur ad esse operatur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T192540Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T192540Z">
        <seg>puesto que, en efecto, del cielo toda fuerza es generativa y operativa y no se deriva esta fuerza en el extremo sino por el medio -- el medio, sin embargo, es un cuerpo que localiza, así como lo mostramos más arriba--, conviene que la fuerza, ser de la cosa que hace y que limita, esté en el lugar. Así pues, el lugar es operativo frente al ser .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum enim ignis sit ascendere sursum, verissime et principalissime attingit illa pars materiae formam ignis, quae usque ad altissimum loci elevatur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171358Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171358Z">
        <seg>en efecto, aunque el ascender hacia arriba sea propio del fuego, muy verdadera y principalmente aquella parte de la materia alcanza la forma del fuego, que se eleva hasta lo más alto del lugar;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum enim omnis radius incidens reflectatur ad parem sive aequalem angulum, oportet necessario, quod radius incidens alicui terrae perpendiculariter in seipsum reflectatur: in seipsum autem reflexus radius causat adustionem, sicut probatur in Prospectivis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T212326Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233705Z">
        <seg>En efecto, puesto que todo rayo que cae se refleja en un ángulo equivalente o igual, conviene necesariamente que el rayo que cae en algún lugar de la tierra se refleje perpendicularmente en si mismo. El rayo reflejado en sí mismo causa un incendio, así como es probado en *Perspectivas*.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá sucede lo mismo con "convenientia".
Acá traducimos "convenit" como "concuerda", y en el glosario está sugerido "conviene".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum igitur convenientia et generalitas sit inter locum et locatum, et ignis inter elementa magis convenit cum caelo, oportet quod inter elementa ignis in concavo ultimo orbis locetur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170217Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170217Z">
        <seg>por lo tanto, puesto que la conveniencia/concordancia* y la connaturalidad se dan entre el lugar y lo localizado y el fuego concuerda* más con el cielo entre los elementos, conviene que entre los elementos solo el fuego se localice en la última concavidad del cielo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum igitur ex motione horizontis necesse sit mutari totum circulum, et ex mutatione circuli mutetur tota figura radiorum, et etiam quodlibet punctum habitabilis unum speciale centrum constituat horizontis, necessario consequitur quodlibet punctum habitationis habere virtutes speciales quibus informatur id quod locatur in ipso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T231001Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T231001Z">
        <seg>Por lo tanto, puesto que es necesario que todo círculo mute por la mutación del horizonte y que toda configuración de los rayos dmute por la mutación del círculo, y puesto que cualquier punto de la habitación constituye en especial un centro del horizonte, necesariamente se sigue que cualquier punto de la habitación tiene virtudes especiales, en las que se informa lo que se localiza en él mismo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum igitur natura loci inveniatur in pluribus simul locantibus et locatis, oportet quod sit unum aliud ante ea quod sit locus primus, quod virtutem loci causet in omnibus aliis: et hoc quidem est necessarium de virtute loci secundum quam et motus est ad locum sicut ad formam, et conservans in esse formae datae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T222846Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T222846Z">
        <seg>Puesto que, en efecto, la naturaleza del lugar se encuentra en muchas cosas a la vez tanto localizados como localizantes, conviene que haya algo único antes que las otras, que sea el lugar primero, que cause la virtud del lugar en todas las otras. Y, ciertamente, esto es necesario respecto a la virtud del lugar, según la cual hay un movimiento hacia el lugar, así como hacia lo que forma y que conserva en el ser de la forma dada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum igitur radius solis cuilibet loco terrae qui est inter duos tropicos bis in anno perpendiculariter incidat, oportet quod adustionem bis in anno perficiat per quam torridam reddit, et non congruam complexionatis et commixtis habitationem</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T214643Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233733Z">
        <seg>Por consiguiente, puesto que el rayo del sol en cualquier lugar de la tierra que esté entre los dos trópicos cae perpendicularmente dos veces al año, es preciso que este cause un incendio exagerado dos veces al año por el que la vuelve tórrida y habitación no apropiada para lo combinado y lo mezclado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum igitur viae planetarum sint inter duos tropicos, erit ibi fortior vis stellarum: vis autem stellarum est in generatione: ergo erit in locis illis potissime generatio: non potest autem esse generatio nisi in loco habitationis generatorum: oportet igitur ibi esse habitationem congruam generatis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T210136Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235012Z">
        <seg>Por lo tanto, ya que las vías de los planetas están entre los dos trópicos, allí será más fuerte la fuerza de las estrellas; pero la fuerza de las estrellas se da en la generación; por lo tanto. la generación se dará especialmente en esos lugares. Pero, no puede haber generación, si no es en el lugar de la habitación de lo generado. Por lo tanto, es preciso que allí esté la habitación adecuada para lo generado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>De causa virtutis loci qua datur forma elementi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T213748Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T213748Z">
        <seg>De la causa de la virtud del lugar, que causa la forma del elemento</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>De communibus proprietatibus locorum in quibus sunt commixta ex quatuor elementis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T223124Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T223124Z">
        <seg>Sobre las propiedades comunes de los lugares, en los que hay mezclas a partir de cuatro elementos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>"Distinctione" la teníamos anotada para traducirla como "distinción". Acá está como "diferenciación".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>De distinctione locorum, ut sciatur cujus loci hic investigetur diversitas.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T193735Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T193735Z">
        <seg>Sobre la diferenciación* de los lugares, para que se sepa de qué lugar se indaga aquí la diversidad. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>De distinctione terrae per loca habitabilia et non habitabilia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T204337Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232142Z">
        <seg>Sobre la distinción de la tierra en lugares habitables y no habitables</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>De diversitate loci et distantia sui ad orbem proveniente.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T201328Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T201328Z">
        <seg>Sobre la diversidad del lugar, la cual es proveniente a partir de su distancia al orbe  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>De inhabitabilibus regionibus et terris.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200821T144706Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T144706Z">
        <seg>Sobre las regiones inhabitables a causa del frío</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>De natura autem locorum in quibus generantur et conservantur composita, multifaria est valde Auctorum traditio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T223143Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T223143Z">
        <seg>Ahora bien, la enseñanza de los autores acerca de la naturaleza de los lugares en los que los compuestos se generan y se conservan es muy variada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>De natura locorum tractaturi quae [B527b] provenit ex habitudine loci ad caelum, primo faciemus mentionem de his quae in Physicis determinata sunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T165314Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T165314Z">
        <seg>Los que hemos de tratar sobre la naturaleza de los lugares que proviene de la disposición del lugar con respecto al cielo, en primer lugar, hacemos mención de aquellas cosas que fueron determinadas en los libros de la física; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Demum quod ex geminis seminibus et animalibus et brutis et hominibus ex hoc diverso respectu proprietates et mores diversi attribuantur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T230156Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T230156Z">
        <seg>en tanto que a partir de este diverso aspecto se atribuyen propiedades y costumbres diversas tanto a las semillas gemelas, como a los animales brutos y a los hombres. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Dicebat enim sub torrida ex parte meridiei esse montes de lapide qui dicitur magnes: et est illud genus magnetis talis naturae, quod carnes humanas sibi attrahit, sicut noster magnes ferrum: et propter illos non posse transire.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T223145Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T210017Z">
        <seg>Ahora bien, decía que bajo la zona tórrida, desde la parte sur, hay montes de piedra que se llaman ‘magneto’, y es ese tipo de magneto de naturaleza tal que atrae las carnes humanas hacia sí, de la manera como nuestro magneto atrae el hierro; y a causa de aquellos nadie puede pasar. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Dicunt enim illi medium semisphaerale Aquilonaris infusum aquis, et ab aequinoctiali in polum non esse nisi aquam, et aerem, et ignem, et non apparere de terra nisi dimidium semisphaeralis figurae ejus, et in illa nos habitare contendunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200821T213832Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T203502Z">
        <seg>En efecto, ellos dicen que el medio del hemisferio norte de la tierra está inmerso en las aguas y desde el equinoccial hasta el polo no hay sino agua, aire y fuego, y de tierra no es visible sino una mitad de su forma semiesférica, y en ella afirman que nosotros habitamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Dicunt enim isti, quod nos videmus multos homines oculis nostris qui habitaverunt inter tropicum aestivum et aequinoctialem: et libri Philosophorum de astris ibi degentium venerunt ad nos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T220216Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234551Z">
        <seg>En efecto, ellos dicen que nosotros hemos visto muchos hombres con nuestros ojos que han habitado entre el trópico estival y el equinoccial y que nos han llegado libros de los filósofos que allí vivieron acerca de los astros. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Dicunt etiam constare per speculum concavum, cui si radius incidat perpendiculariter, elicitur ignis: quia reflexio radiorum super aquam maris perpendiculariter facta habitationem reddit ignitam et combustam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T210012Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T172415Z">
        <seg>Dicen también que consta que el reflejo de los rayos producido perpendicularmente sobre el agua de aquel mar vuelve incendiada y quemada toda su habitación, por el espejo cóncavo, en el cual, si un rayo le cae perpendicularmente, se produce el fuego.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Dicunt etiam quod mare salsissimum spatio illi supponitur, et facit locum magis inhabitabilem, et salsissimum esse dicunt propter multum terrestre combustum immixtum eidem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T215320Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232430Z">
        <seg>Incluso, dicen que el mar más salado está situado bajo aquel espacio, lo que también hace más inhabitable el lugar, y dicen que es muy salado por la gran cantidad de cosas terrestres quemadas que se mezclan con él.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Dixerunt etiam propter eamdem causam loci naturam esse mirabilem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T175628Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T175628Z">
        <seg>Dijeron también por la misma razón que la naturaleza del lugar es admirable  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Duas autem suppositas regiones inhabitabiles esse dicunt propter frigus: eo quod nimis elongatae sunt a via solis ad quas radii solis non veniunt nisi oblique valde, et non faciunt angulum in ipsa nisi hebetem et obtusum valde: vel forte contingunt loca illa [C10a] tantum: et ideo nullius effectus vel parvi valde effectus sunt in locis illis: et ideo mortificans frigus est in locis illis, et humorum locorum illorum congelationes commisceri non possunt ad complexionem vivi alicujus constituendam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T223200Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233207Z">
        <seg>Ahora bien, dicen que hay dos regiones situadas bajo el polo que de un lado y otro son inhabitables por el frío, en razón de que están excesivamente alejadas de la vía del sol, a las que los rayos del sol no llegan salvo de manera muy oblicua y cada rayo solo produce un ángulo con respecto a sí mismo muy abierto y obtuso y si acaso solamente tocan aquellos lugares. Y por esto no tienen ningún efecto o uno muy pequeño en aquellos lugares, y por esto el frío es mortífero en aquellos lugares y los humores*de aquellos lugares, por la congelación de ellos mismos, no se pueden mezclar para constituir la complexión de algún ser vivo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Duo ergo calidissima loca sunt quae sunt sub tropicis duobus: sed inter duo calidissima non est temperatum medium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="nivaca" changedate="20200610T234057Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T164511Z">
        <seg>Por lo tanto, los dos lugares más cálidos son los que están bajo los dos trópicos, pero entre los dos más cálidos no hay un medio temperado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Duo tamen istorum locorum sunt extremi, et duo sunt medii: medium tamen propter facilem elementorum admixtionem a physicis interstitia dicti sunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T215850Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T215850Z">
        <seg>Sin embargo, dos de estos lugares son extremos absolutamente y dos son medios. Y así los medios, por la fácil mezcla demás los elementos medios, fueron diferenciados por los filósofos como intersticios; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Eodem autem modo nec aqua verissima est quae tangit aerem, nec illa quae tangit terram, sed media inter haec.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T172146Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T172146Z">
        <seg>Además, de la misma manera, ni es la más verdadera el agua que toca el aire, ni aquella que toca la tierra, sino la que está en el medio entre estas;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ergo ibi locatur quod verissime est ignis: quod autem in medio et infimo est ejusdem spatii, non adeo attingit ignis naturam, sed secundum minus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171558Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171541Z">
        <seg>por lo tanto, ahí se localiza lo que es muy verdaderamente el fuego. 
Ahora bien, lo que está en el medio y en lo más abajo del espacio mismo no alcanza en tal grado la naturaleza del fuego, sino en lo mínimo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá otra vez está lo "orbe" por "orbe".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem altissimum loci ignis in concavo orbis ultimi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171515Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171418Z">
        <seg>sin embargo, lo más alto del lugar del fuego está en contacto con la concavidad del orbe* último; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Habitabilis: NOTA. </note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem duplex habitabilis terrae diversitas ex habitudine comparationis terrae ad caelum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="nivaca" changedate="20200619T204042Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232204Z">
        <seg>Ahora bien, la diversidad de la habitación* de la tierra es doble según la disposición de la relación de la tierra con el cielo;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem etiam hujusmodi simile in dialecticis et probabilibus, in quibus illatio et confirmatio conclusionis est ex loco propter similitudinem quae sumitur ex loco naturali, et habitudinem ipsius [B528b]ad locatum, sicut diximus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T180103Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T180103Z">
        <seg>Existe, sin embargo, también su paralelo en los dialécticos y los probables, en los cuales la inferencia y la confirmación de la conclusión a partir del lugar sucede por similitud, que se afirma por su lugar natural y su disposición con respecto a lo localizado, tal como dijimos.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem hujusmodi dubitatio magna de torrida, utrum ipsa sit secundum totum inhabitabilis, sicut Antiqui videntur tradidisse.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T211031Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233522Z">
        <seg>No obstante, hay una gran duda sobre la zona tórrida, de si esta es inhabitable en su totalidad, así como los antiguos parecen haber legado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem loci duplex distinctio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T162847Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T162847Z">
        <seg>Ahora bien, hay una doble distinción del lugar: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem locus connaturalis locato, sicut ante diximus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T164101Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T164101Z">
        <seg>el lugar es, sin embargo, connatural a lo localizado, así como dijimos anteriormente; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem motus ad locum connaturalem et proprium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T165731Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T165731Z">
        <seg>sin embargo, hay un movimiento hacia el lugar connatural y propio; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem perfectissimus omnium motuum motus localis, ut probatum est Physicis et in Caelo et Mundo: quare propter ipsum oportet esse aliquid divinissimum et optimum secundum naturam rei.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T221035Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T221035Z">
        <seg>Sin embargo, el movimiento local es el más perfecto de todos los movimientos, como fue demostrado en los Físicos y en Sobre el cielo y el mundo. Por lo que conviene que este sea hacia lo más divino y óptimo según la naturaleza de la cosa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem ratio ad hoc ex motu et subtilitate et [C4b] caliditate ignis, et levitate et perspicuitate et aliis proprietatibus ignis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163424Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163424Z">
        <seg>Sin embargo, hay una razón para esto a partir del movimiento y de la sutilidad y de la calidez y de la liviandad del fuego y de la transparencia y de las otras propiedades del fuego.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est autem tractatio Pythagorae et Homeri et praeter eos omnium qui in Aegypto philosophati sunt, sed et apud Latinos Ovidii et multorum aliorum, terram totam dividi in quinque zonas caeli, quarum tres ponunt inhabitabiles, et duas tantum habitabiles esse voluerunt, quarum mediam vocant perustam sive torridam: et hanc dicunt esse partem terrae quae supponitur spatio quadraginta octo graduum fere quod est inter duos tropicos, inter quos est via solis: declinat enim sol versus Aquilonem versus tropicum aestivalem fere per viginti quatuor gradus, et per tantumdem declinat ad Meridiem versus tropicum [B539a] hyemalem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T212936Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232359Z">
        <seg>Ahora bien, es legado de Pitágoras y Homero y, después de ellos, de todos los que en Egipto han filosofado, pero también, entre los latinos, de Ovidio y de muchos otros, que toda la tierra se divide en cinco zonas según las cinco zonas del cielo, de estas afirman que tres son inhabitables y determinaron que tan solo dos son habitables, de las cuales la zona media llaman “quemada” o tórrida. Y dicen que es esta la parte de la tierra que está situada bajo un espacio de casi cuarenta y ocho grados, que está entre los dos trópicos, entre los cuales está la vía del sol; en efecto, el sol declina hacia el Aquilón (el Norte) [nororiente] en dirección al trópico estival (Trópico de Cáncer) casi por veinticuatro grados y declina, en igual medida, hacia el meridiano en dirección al trópico de invernal (Trópico de Capricornio).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est enim sub polo perpetuum frigus et regio tenebrosa continue: nec umquam apparent ibi stellae vel sol, cum tamen per dimidium annum sit ibi dies, et per dimidium annum nox.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T222235Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T194136Z">
        <seg>Ahora bien, bajo el polo el frío es perpetuo y la región oscura, permanentemente, y allí nunca aparecen las estrellas o el sol, aunque no obstante durante medio año allí es de día y durante medio año, de noche.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est etiam rationabile ibi esse habitationem: cum enim juxta physicorum traditionem sol in obliquo circulo sit causa generationis per excessum, et causa corruptionis per recessum, oportebit ibi potissime esse generationem ubi aequaliter accedit et recedit: [C11b] est autem hoc sub aequinoctiali: erit igitur ibi potissime generatio et habitatio generatorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T225325Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234806Z">
        <seg>Pero es también razonable que allí haya habitación; puesto que, en efecto, de acuerdo con el legado de los filósofos, el sol en una órbita oblicua es causa de generación por su aproximación y causa de corrupción por su retroceso, será preciso que allí especialmente haya generación, donde se aproxima y retrocede por igual. Sin embargo, esto sucede bajo el equinoccio; por lo tanto, allí se dará especialmente la habitación de lo generado. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Est tamen in talibus locis distinctio: quia quanto sunt frigidiora in superficie, tanto magis recludunt in se vapores calidos diu in ventre terrae congregatos, et illi frequenter erumpunt in montes altos: propter quod tradunt Philosophi montes altos esse in partibus Aquilonaribus perpetuarum nivium et perpetuae frigiditatis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200918T211451Z" creationid="anlozan" creationdate="20200918T211451Z">
        <seg>Ahora bien el frío en esos lugares es intenso, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et altera est perpendicularis casus radii ejus super loca illa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T201211Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T201211Z">
        <seg>Y otra es la caída perpendicular de su rayo sobre aquellos lugares.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et de prima quidem loquemur prius, ostendentes quidquid de hoc tradiderunt Antiqui, et rationabiliter dicta accipiamus in his.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T211854Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232310Z">
        <seg>Y hablaremos primero, por cierto, sobre la primera mostrando todo lo que sobre esto legaron los antiguos para que aceptemos lo que se haya dicho con razón en estos asuntos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá, si no estoy mal, falta traducir "naturaliter". </note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et etiam ipsa elementa per alium modum dicta natura sunt naturaliter rotunda, sicut nos in scientia Caeli et Mundi ostendimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T195559Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T195559Z">
        <seg>Y, también, estos elementos, pero de otro modo, por dictamen natural son redondos* así como nosotros mostramos en la *Ciencia del cielo y del mundo*.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et ex hoc constat oportere ibi esse habitationem: multas enim civitates gentis Achim et Indorum et Aethiopum in parte constat nobis in climate illo esse.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T221239Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234719Z">
        <seg>y por esto consta que ahí es preciso que haya habitación. En efecto, muchas ciudades del pueblo de los aquios y de los indios y de los etíopes en parte nos consta que están en ese clima. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et forte frigus illorum locorum est causa quare ventus Aquilonaris est frigidus apud nos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200828T162538Z" creationid="anlozan" creationdate="20200828T161807Z">
        <seg>También por casualidad, el frío de aquellos lugares es la causa por la que el viento aquilonar es frío en nuestro [lugar].</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et haec est [B538a] causa quare mutantur res generatae ex suis continentibus quandoque in melius, quandoque in pejus: licet hoc juvari et impediri possit aliquando per hoc quod generata profunde in se recipiunt contrarias dispositiones, sicut videmus quorumdam corpora non aegrotari in locis infirmis propter fortissimam illorum corporum dispositionem contrariam dispositioni infirmitatis quae inventa est in loco.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T233101Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T233101Z">
        <seg>Y esta es la causa por la que las cosas generadas son cambiadas a partir de sus continentes, unas veces para lo mejor y otras para lo peor, aunque esto puede ser promovido e impedido de vez en cuando por el hecho de que las cosas generadas recibieron profundamente en ellas disposiciones contrarias, así como vemos que los cuerpos de algunos seres no se enferman en los lugares insalubres a causa de la muy fuerte disposición de aquellos cuerpos, contraria a la disposición de la insalubridad que se encuentra en el lugar. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et haec est causa quare nulla rerum generatarum invenitur [B537b]omnino per omnia similis alteri in proprietatibus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T231027Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T231027Z">
        <seg>Y esta es la causa por la que ninguna de las cosas generadas se encuentra similar en sus propiedades a otra en absoluto y por todos los respectos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et haec est de locis illis traditio Avicennae et Ptolemaei in libro de Divisione locorum habitabilium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T223800Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235232Z">
        <seg>Y este es el legado de Avicena y Ptolomeo sobre esos lugares en el libro Sobre la división de los lugares habitables. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et hic locus est proprie, de quo dicit Porphyrius, quod est unum de individuantibus: quia, sicut tradit Boetius, impossibile est imaginari vel intelligi ut duorum aliquorum omnino idem sit locus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T231303Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T231303Z">
        <seg>Y propiamente este es el lugar, del que habla Porfirio, que es único entre los que individuan, puesto que, como sostiene Boecio, es imposible incluso imaginar o bien inteligir que de dos cosas un lugar sea completamente el mismo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et hoc est quod egregie dicit Hermes in libro de virtutibus universalibus quod "constellatio est causans virtutem qualitatum eorum quae infunduntur in inferioribus, et est formativa ipsorum per qualitates elementorum quae sunt sicut instrumenta virtutum caelestium." Non tantum autem quilibet locus particularis, alterius est proprietatis quam alius, sed etiam quilibet per se successive diversarum efficitur proprietatum: eo quod per ortum et occasum super ipsum, et diversam habitudinem earum ad locum quemlibet necesse est variari proprietates ipsius.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T232849Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T232849Z">
        <seg>Y esto es lo que dijo egregiamente Hermes en el Libro sobre las virtudes universales, que la constelación es la que causa la virtud cualitativa de las estrellas que se infunde en los inferiores y que es su formativa a través de las cualidades de los elementos que son como los instrumentos de las virtudes celestes. Además, cualquier lugar particular no solo tiene una propiedad más que otra, sino que también cualquier lugar de diversas propiedades se produce sucesivamente por sí, por el hecho de que, por el nacimiento y el ocaso de las estrellas sobre él y por la diversa disposición de ellas con relación a cualquier lugar, es necesario que sus propiedades se alteren. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et hoc est rationabile: quia compertum est caelum diffundere virtutes formativas in omne quod est: maxime autem diffundit eas per radios emissos a luminibus stellarum: et ideo consequens est, ut quaelibet figura radiorum et angulus diversas in inferioribus causet virtutes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T230515Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T230515Z">
        <seg>Y esto es razonable, puesto que se sabe que el cielo difunde las virtudes formativas en todo lo que es. Además, difunde máximamente aquellas virtudes a través de los rayos emitidos por las luces de las estrellas, y por esto es consecuente que cualquier configuración de los rayos y el ángulo cause diversas virtudes en los inferiores. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et hoc etiam narrant experimentatores navigantes partes Oceani Aquilonaris partis inhabitabilis: et quando vident tenebras, fugiunt reputantes se ultra navigare non posse: eo quod propter caliginem nebulae spissae quae ibi est, se dirigere non valent: eo quod visus etiam ad proxima loca extra naviculam pererrare non potest: et ideo si intrarent caliginem, ad lumen [B546a] redire nescirent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200918T214415Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T204240Z">
        <seg>Y esto también cuentan los exploradores que navegan las partes del océano norte de nuestra parte habitable y cuando ven la oscuridad, huyen considerando no se puede navegar más allá; esto porque por lo sombrío de la niebla espesa que está ahí, no pueden orientarse alli; por esto porque la vista no puede penetrar ni siquiera los lugares próximos fuera de la pequeña nave. Y por esto si entraran en lo sombrío no sabrían regresar a la luz. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et hoc quidem probatur experimentis eorum qui habitant ultra latitudinem quinquaginta et sex graduum, qui tantum frigus in terris eorum in hyeme habent, quod sine periculo [B545b][C15a] vitae longe ab igne separari non possunt, et terra neque ibi parum germinat, et hoc quod germinat, non ad perfectam pervenit maturitatem: et ideo omnino inhabitabilis videtur esse locus majoris latitudinis existens.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T214609Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T150728Z">
        <seg>Y esto es ciertamente probado por experiencias de los que habitan más allá de la latitud de 56 grados, quienes tienen tanto frío en sus tierras en invierno que no pueden separarse del fuego largo tiempo sin peligro para la vida y la tierra allí produce poco y lo que produce, no llega a madurar completamente. Y por esa razón, parece que todo lugar de una latitud más alta existente es completamente inhabitable. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et horum errorem facile est refellere per ea quae dicta sunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T192204Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T192204Z">
        <seg>De esto es fácil refutar un error mediante esas cosas que fueron dichas antes;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et hunc librum per tres distinctiones dividimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T220205Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T200229Z">
        <seg>*Y dividimos este libro en tres partes. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et ideo cum Avicenna et quibusdam aliis Philosophis dici oportet, quod locus naturalis qui virtutem habet inducendi formas in materia corporum simplicium, est superficies corporis continentis [C6b] cum distantia sui ab orbe: haec enim distantia causat calidum et frigidum, humidum et siccum, quae sunt virtutes naturales elementorum: haec enim si nulla sit, ex motu et lumine inducit calidum in summo et subtile et siccum, quae omnino non sunt nisi formae ignis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T215409Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T215409Z">
        <seg>Y por esto, conviene decir con Avicena y algunos filósofos peripatéticos, que el lugar de lo natural, que tiene las virtudes de llevar/ inducir* las formas en la materia de los cuerpos simples, es la superficie del cuerpo que contiene junto con su distancia al orbe; en efecto esta distancia causa calidez y frigidez y humedad y sequedad, que son las virtudes naturales de los elementos. En efecto, si no la hay, a partir del movimiento y de la luz, esta induce lo cálido en lo más alto y lo sutil y lo seco, los que en general no son sino formas del fuego; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et ideo dixerunt quidam Philosophi locum illum temperatissimum omnium locorum, cui tamen dicto eorum non puto esse consentiendum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200810T190536Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235138Z">
        <seg>Y por esto, algunos filósofos dijeron que aquel lugar es el más temperado de todos los lugares; sin embargo yo no pienso que haya que asentir a esto dicho por ellos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et ideo in loco generationis eorum tria se contingunt elementa, aer scilicet, aqua, et terra.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T230616Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T223457Z">
        <seg>Y por esto en el lugar de su generación tres elementos se tocan, a saber, el aire y el agua y la tierra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>La expresión "encierre en sí por todos lados a los demás por lo que circunda" no se entiende.</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et ideo oportet quod sit altius in loco secundum distantiam a centro, et claudens in se undique per circuitum alia: quia aliter non ubique per circuitum aequaliter efflueret virtutem ad esse eorum quae naturaliter sunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T195205Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T195205Z">
        <seg>y por esto conviene que esté en el lugar más elevado según la distancia del centro y que encierre en sí por todos lados a los demás por lo que circunda*, porque lo que de otra manera por lo que circunda no influiría su fuerza igualmente por todos lados frente al ser de las cosas que suceden naturalmente. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et ideo praecipuos viros in philosophia, sicut fuit [B529b]Aristoteles et Plato, tractasse videmus de hujusmodi: licet libri eorum non integri, sed per partes ad nos venerint.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T191840Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T191840Z">
        <seg>Y por esto vemos que hombres distinguidos en la filosofía, así como fueron Aristóteles y Platón, trataron de este modo, aunque sus libros sobre estas cosas, no completos, sino por partes a nosotros han llegado.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et ideo sicut in aliis naturis oportet scientiam naturalem usque ad specialia deducere, ita et in locis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T185520Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T185520Z">
        <seg>Y por esta razón, así como en las otras cosas naturales conviene que la ciencia natural deduzca hasta las cosas específicas, de esta manera en los lugares; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et in secunda accidentia locorum diversorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T200332Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T200315Z">
        <seg>y en la segunda  mostrando los accidentes de los diversos lugares  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et in tertia determinabimus particularia loca fluminum et civitatum et montium: hoc enim modo in hac scientia processerunt Aristoteles et Plato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T200438Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T200438Z">
        <seg>y en la tercera fijaremos los lugares particulares de los ríos, de las ciudades y de los montes; pues de este modo en esta ciencia procedieron Aristóteles y Platón. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et licet aqua descendat ad locum terrae, si terra detrahi intelligatur: tamen hoc non facit in ea motum generationis et formae, sed potius corruptionis et transmutationis ejus in formam terrae sicut et transfertur ad locum ejus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171015Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171015Z">
        <seg>puesto que, aunque el agua descienda hacia el lugar de la tierra, si se supone que la tierra se quita, sin embargo, esto no crea en ella movimiento de generación y de forma, sino más bien de su corrupción y de su transmutación en la forma de la tierra, así como también se transfiere hacia su lugar. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et locus quidem in concavo ignis est aeris, et locus in concavo aeris est aquae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171308Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171308Z">
        <seg>Y, ciertamente, el lugar en la concavidad del fuego es el aire, y el lugar en la concavidad del aire es el agua. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et nos hoc falsum esse videmus, cum oculis videamus in hac quarta homines habitare.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200828T222107Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204444Z">
        <seg>Y nosotros vemos que esto es falso, puesto que vemos con los ojos en esta cuarta parte a hombres habitar en esta cuarta parte aquilonal. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et partes hujus divisionis manifestae sunt ad sensum: concavum enim orbi lunae est locus [B532a] ignis, et attingit ipsum undique, sicut Peripatetici tradiderunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163349Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163349Z">
        <seg>Y las partes de sus divisiones son manifiestas frente al sentido; en efecto, la concavidad de la circunferencia de la luna es el lugar del fuego y lo alcanza por todos lados, así como trataron los Peripatéticos. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et praecipue propter hoc: quia cum motor primus nobilitatem suam largiatur omni ei quod formatur ad esse, absque dubio non largitur distanti esse vel formam, nisi per quod sibi est propinquius: est autem propinquius continens quam contentum: et sic per locum continentem largitur locato et esse et formam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T175830Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T175830Z">
        <seg>y principalmente por esto, porque cuando el motor primero da abundantemente su nobleza a todo aquello que se forma para ser, sin duda no da abundantemente el ser o la forma a lo más distante sino a través de aquello que le es más cercano; pero es más cercano lo continente que lo contenido, y así a través del lugar continente se dan abundantemente el ser y la forma a lo localizado .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et quantae sint latitudinis, non est certe probatum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T212934Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T145125Z">
        <seg>Y no está probado con certeza cuánta sea su extensión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et quia frigus excellens mortificativa est qualitas, ibi pauca vel nulla vivere animalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200828T160944Z" creationid="anlozan" creationdate="20200828T160944Z">
        <seg>Y puesto que el frío excendente es una cualidad mortífera, sabemos que pocos o ningunos animales viven allí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et quia via solis directe est super spatium illud bis in anno, dicunt quod ibi reflectitur radius ejus in seipsum, propter quod combustivus est, et facit partem illam inhabitabilem ex nimio calore.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T214148Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232414Z">
        <seg>Y puesto que la vía del sol está directamente sobre este espacio dos veces al año, dicen que allí su rayo se refleja en el mismo, por lo que es abrasador, y hace aquella parte inhabitable por el excesivo calor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et quod nuntii Regum et exercitus illuc non transierunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T221339Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T205847Z">
        <seg>Así también se entiende lo que dicen los filósofos, que no se encuentra a nadie que haya escrito algo sobre aquella habitación. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et si forte aliqua ibi appareant aliquando animalia, oportet quod sint magna corpore et multarum carnium, quae frigus non cito penetret: et oportet, quod non [15b] continuam habeant habitationem ibi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200828T162426Z" creationid="anlozan" creationdate="20200828T161634Z">
        <seg>Y si por causalidad algún animal aparece allí, conviene que sean de cuerpo grande y mucha carne que el frío no penetre rápidamente y conviene que no tengan habitación continua allí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et si quidem dicatur fuisse in quarta Aquilonari, sicut verum est, tunc ad quartam illam transire non potuit propter deserta adusta longi spatii.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200828T221624Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204134Z">
        <seg>Y si ciertamente se dijera que estuvo en la cuarta parte aquilonal, como es verdad, entonces no pudo pasar a aquella cuarta parte por causa de los desiertos adustos de gran extensión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et sicut hoc est in totis et perfectis rebus, ita est in partibus rerum etiam: quia sicut locus unius non est alterius in toto, ita nec locus unius partis est locus alterius partis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T231436Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T231436Z">
        <seg>Y así como esto sucede en las cosas en su totalidad y perfectas, de la misma manera también sucede en las partes de las cosas, puesto que, así como el lugar de uno no es el del otro en su totalidad, de la misma manera el lugar de una parte no es el lugar de la otra parte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et sicut non sufficit determinare naturam animalis in communi, et secundum genus, nisi sciantur etiam animalium diversitates in generatione, cibo, et moribus: ita non sufficit universaliter tradere de loco nisi tradatur diversitas locorum, et innotescant accidentia diversorum locorum, et causa accidentium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T184814Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T184814Z">
        <seg>Y así como no es suficiente delimitar la naturaleza animal en lo común según el género, si no se conoce también la diversidad de los animales en la generación y en el alimento y las costumbres, de esta manera no es suficiente tratar sobre el lugar universalmente, si no se trata la diversidad de los lugares y no se diferencian los accidentes de los diversos lugares y la causa de los accidentes.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et similiter est absque dubio in quolibet corpore quod movetur ad locum secundum naturam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T175310Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T175310Z">
        <seg>Y, de la misma manera, sin duda sucede en cualquier cuerpo que se mueve hacia su lugar según la naturaleza.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>No se entiende la expresión "es debido de por sí".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Et simplicibus quidem locus debetur per se, compositis autem locus debetur per simplicia: et haec motus habent ad sua loca naturales, et extra sua loca corrumpuntur: et locus quidem simplicium est simplex, locus autem compositorum est compositus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T195429Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T195429Z">
        <seg>Y para los simples, en verdad, el lugar es debido de por sí, sin embargo, para los compuestos el lugar es debido por los simples, y estos tienen movimiento hacia sus lugares naturales y por fuera de sus lugares, se corrompen. Y, en verdad, el lugar de los simples es simple, pero el lugar de los compuestos es compuesto;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ex his autem omnibus manifestum est quorum sit locus proprie, et quod locus per virtutes quas habet in se superficies locans, generationis est principium et conservationis corporis quod locatur in ipso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T201219Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T201219Z">
        <seg>Ahora bien, a partir de todo esto es manifiesto: de qué cosas es el lugar en sentido propio y qué lugar, por las fuerzas que en sí tiene la superficie que localiza, es principio de la generación y de la conservación del cuerpo que localiza en él mismo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ex motu quidem: quoniam sicut in Caelo et Mundo dictum est, ignis movetur super omnia absolute elementa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163839Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163839Z">
        <seg>Ciertamente, [es] a partir del movimiento, puesto que, así como en *Sobre el cielo y el mundo* se dijo, el fuego se mueve de manera absoluta sobre todos los elementos;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ex omnibus autem his rationibus patet veram esse sententiam quam tres Philosophi communiter tradiderunt, scilicet Avicenna et Averroes et Moyses Aegyptius, quod scilicet locus sub determinata distantia a caelo causat formas elementorum: et ideo elementa moventur determinata ad talem determinatam distantiam loci sub orbe propter loci et locati contrarietatem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T220941Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T220941Z">
        <seg>Ahora bien, a partir de todos los razonamientos de esta clase es evidente que es verdadera la sentencia que tres filósofos presentan conjuntamente, a saber, Avicena, Averroes y Moisés el Egipcio: que el lugar bajo una distancia determinada al cielo causa las formas de los elementos y por esa razón los elementos determinados son movidos a tal determinada distancia del lugar bajo el orbe, a causa de la connaturalidad*** del lugar y de lo localizado</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ex omnibus his igitur satis liquet, [B529a] quod oportet scire naturam loci, nec sufficit tractatus qui in Physicis habitus est de ipso, eo quod ille non nisi universaliter certificat de ipso: sed oportet nos scire diversitates locorum in particulari, et causas diversitatis ipsorum, et accidentia diversorum locorum: tunc enim perfecte sciemus ea quae generantur et corrumpuntur in locis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T183931Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T183931Z">
        <seg>A partir de todo esto, por lo tanto, es suficientemente evidente por estas cosas que conviene conocer la naturaleza del lugar, y no es suficiente lo tratado que se hizo sobre esto en la *Física*, por lo que esto no dice verdad sobre el lugar sino universalmente, y conviene que nosotros conozcamos en particular las diversidades de los lugares y la causa de su diversidad y los accidentes de los diversos lugares; entonces, en efecto, conoceremos perfectamente incluso las cosas que se generan y que se corrompen en los lugares.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ex omnibus igitur his rationibus, multis magnis viris qui ante hoc nostrum opus fuerunt videtur, quod locus ubi torrida esse videbatur, sit habitabilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T213818Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235043Z">
        <seg>Por lo tanto, a partir de todas tales razones, parecía a muchos hombres ilustres, que vivieron antes de nuestros tiempos, que el lugar donde a los antiguos les parecía que estaba la zona tórrida, es habitable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ex ratione vero caliditatis hoc idem probatur: quia caliditas in summo clarificat et subtiliat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T165152Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T165152Z">
        <seg>Además, en razón de la calidez, esto mismo se prueba, puesto que la calidez rarifica en grado sumo y hace sutil en grado sumo;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ex subtilitate autem: quoniam licet omne corpus secundum rationem divisibile sit in infinitum, tamen materia quatuor elementorum non potest subtiliari amplius quam subtiliata sit sub forma ignis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T164047Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T164047Z">
        <seg>Además, [es] a partir de la sutilidad, puesto que, aunque según la razón todo cuerpo es indivisible hacia el infinito, sin embargo, según el ser la materia de los cuatro elementos no se puede hacer más sutil que la sutilidad que se da bajo la forma del fuego; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Otra vez lo de "orbe".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ex utroque enim locorum probatur, quod vera natura ignis est, quae concavum orbis ubique tangit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171642Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171642Z">
        <seg>en efecto, a partir de estas dos [propiedades] se prueba que la naturaleza verdadera del fuego es la que toca la concavidad del orbe* por todos lados </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Gressibilia autem gravia sunt et terrestria: propter quod in terra morantur sicut in loco habitationis suae congruo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T225643Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T225643Z">
        <seg>Además, las cosas capaces de caminar son graves y terrestres, razón por la cual moran en la tierra, así como en un lugar adecuado para su habitación. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Haec autem est sententia in fabula Hesiodi antiquitus lecta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200821T215116Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T203542Z">
        <seg>No obstante, esta sentencia, transmitida desde la antigüedad, se encuentra en las narraciones de Hesíodo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Haec autem et alia ratio est: quia transmutatio omnis contenti est per continens: locus autem continens est: et ideo [B528a] principium ex ipso est transmutationis ejus quod continet: putrescunt namque ea quae putrescunt et conservantur conservata per virtutem continentium corporum, sicut probari habet in IV Meteororum: et ideo locum habere virtutem activam in locato non est ambiguum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T174047Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T173608Z">
        <seg>Ahora bien, hay otra razón de esto, a saber, que toda transmutación de lo contenido sucede por lo continente; sin embargo, el lugar es lo continente; y por esto, su origen proviene de la transmutación de aquello que contiene. Pues se pudren las cosas que se pudren, y se conservan las cosas conservadas debido a las virtudes de los cuerpos continentes, así como se tiene demostrado en el cuarto libro de los *Metereológicos*, y por esta razón, no es ambiguo que el lugar tiene virtud activa en lo localizado. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Haec enim contrarietas non est ex materia, quia materia non est causa virtutis et formae: oportet igitur quod sit ex loco informato a figuratione radiorum stellarum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T232533Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T232533Z">
        <seg>En efecto esta contrariedad no es a partir de la materia, puesto que la materia no es la causa de la virtud ni de la forma. Por lo tanto, conviene que se dé a partir del lugar formado por la configuración de los rayos de las estrellas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Haec enim et his similia sunt quae notantur circa locum illum in communi: quae tamen per accidens ex vicinitate montium, vel situ eorum, vel ex vicinitate marium, frequenter impediuntur, et aliquando recipiunt impedimentum per artificium peritorum virorum qui noverunt situs et virtutes stellarum, et impediunt effectus: quia, sicut dicit Ptolemaeus in [C9b] Quadripartito, "effectus stellarum impediri possunt per sapientiam peritorum virorum in astris."</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T233438Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T233438Z">
        <seg>Por lo tanto, estas cosas y otras similares que se anotan al respecto del lugar en general, sin embargo, son frecuentemente impedidas por accidente, a partir ya de la proximidad de los montes ya de su sitio y a partir de la proximidad de los mares;  a veces reciben el impedimento por el artificio de hombres expertos que conocieron los sitios y las virtudes de las estrellas y que impiden sus efectos, puesto que, así como dice Ptolomeo en el *Tetrabiblos*, los efectos de las estrellas pueden ser impedidos y ser procurados por la sabiduría de los hombres expertos en los astros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Haec enim quae hic inducta sunt de generatione elementorum, non ob aliud inducta sunt, nisi ut sciatur distantia loci ab orbe secundum suas differentias, cum locus causet formas elementorum, et ad locum sub tali vel tali distantia motus est ipsorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T215625Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T215625Z">
        <seg>Entonces, las que aquí son presentadas sobre la generación de los elementos no son presentadas por ninguna otra razón, excepto para que se entienda que la distancia del lugar del orbe según sus diferencias con el lugar causa las formas de los elementos y que su movimiento hacia el lugar se da bajo tal o tal distancia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Haec igitur ad praesens de loco simplicium dicta sint.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T222922Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T222922Z">
        <seg>Por consiguiente, estas cosas, por lo pronto, sean dichas sobre el lugar de los elementos simples. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Haec igitur est divisio terrae habitabilis et non habitabilis secundum dicta Antiquorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T210559Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233405Z">
        <seg>Y esta sería la latitud habitable entre la zona tórrida y la zona fría hacia cualquiera de los polos. Por consiguiente, esta es la división de la tierra habitable y no habitable según lo dicho por los antiguos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Haec igitur sub orbe sunt loca simplicium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T172352Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T172352Z">
        <seg>Por lo tanto, estas bajo el orbe son los lugares de los elementos simples. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hanc enim naturam videmus in parvo mundo qui est [C1b] quodlibet animatum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T174235Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T174235Z">
        <seg>en efecto, vemos incluso esta naturaleza en el micromundo, que es cualquier cosa animada. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Has autem vel ambas regiones circa utrumque polum esse constat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T211741Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T144954Z">
        <seg>Consta que estas dos regiones están alrededor de uno y otro de los polos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hic autem error est sicut in libro de Caelo et Mundo diximus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T215210Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T215210Z">
        <seg>No obstante, esto es un error, así como lo mostramos en Del cielo y el mundo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hic autem inducunt etiam ea quae de imaginibus dicta inveniuntur: haec enim maxime perfecta sunt in viis planetarum, in locis scilicet quae directe et perpendiculariter respiciunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T212746Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235029Z">
        <seg>Eso también lo indica lo que se encuentra dicho sobre las imagines; en efecto, estas están completas perfectamente en las vías de los planetas, a saber en los lugares que miran directa y perpendicularmente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>His autem habitis, de duabus regionibus inhabitabilibus propter frigus est tractandum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T211507Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T144743Z">
        <seg>Ahora bien, teniendo en cuenta esto, se ha de tratar de las dos regiones inhabitables a causa del frío.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Siento que hay algo raro en la traducción.
"In speciali" lo estamos traduciendo como "en particular"?</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>His igitur de causis, postquam nos de mobilibus ad locum determinavimus, oportuit nos tangere de diversitate naturae [B530a] locorum, et de causa diversitatis et de accidentibus, ut perfecta sit doctrina de mobilibus ad locum, quando in speciali scitur locorum diversitas.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T220224Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T200211Z">
        <seg>Por lo tanto, esto dijimos sobre las causas, después de que nosotros habláramos sobre los móviles hacia el lugar, convino ocuparnos de la diversidad de la naturaleza de los lugares y acerca de la causa de la diversidad y acerca de los accidentes para que la doctrina sobre los móviles hacia el lugar sea completada, cuando en particular* se conozca la diversidad de los lugares.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hoc autem declaratur per hoc quod ignis est clarissimum et subtilissimum corpus specie.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171617Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171617Z">
        <seg>Además, esto también se declara por esto: que el fuego es el más sutil y el más cálido entre los cuerpos por su especie; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hoc autem est in viis planetarum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T205034Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234955Z">
        <seg>Ahora bien, este [fenómeno] se da en las vías de los planetas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hoc autem mare salsissimum esse dicunt propter multum terrestre combustum et admixtum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T204600Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T172103Z">
        <seg>Sin embargo, dicen que este mar es muy salado por la gran cantidad de tierra quemada mezclada con él. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hoc autem patet alia ratione: si enim duo inveniantur composita in uno, et unum inveniatur illorum componentium sine alio, necesse est et reliquum inveniri sine reliquo, sicut in octavo Physicorum est determinatum [B536a] in his quae moventur, in quibus motum tantum invenitur sine movente, oportet quod et movens tantum inveniatur sine moto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T222008Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T222008Z">
        <seg>Sin embargo, esto también es evidente por otra razón; si, en efecto, dos compuestos se encuentran en uno, y uno de esos componentes se encuentra sin el otro, es necesario también que el restante se encuentre sin el resto, así como fue determinado en el octavo de los Físicos que en aquellas cosas que se mueven y que mueven, en las que, puesto que lo movido tan solo se encuentra sin el que mueve, también conviene que el moviente se encuentre sin lo movido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá traducimos "convenientiam" por "conveniencia".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hoc autem rationabiliter accidit aquae et aeri propter hoc quod non simpliciter gravia sunt elementa, neque simpliciter levia: horum enim est moveri ad medium sui loci, et declinare ab extremis secundum naturae convenientiam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T172339Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T172339Z">
        <seg>Además, esto les sucede razonablemente al agua y al aire debido a esto: no son graves de manera absoluta ni leves de manera absoluta; en efecto, es propio de estos el moverse hacia el centro de su lugar y el declinar desde los extremos según la conveniencia* de la naturaleza. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá sí estamos traduciendo "simplex" o "simpliciter" como "absoluto/en sentido absoluto".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Hoc enim monstratur multis rationibus: est enim hoc simplex deorsum: et sic grave simpliciter habet moveri ad ipsum sicut ad locum proprium: est enim terra [B533a] spissius et inferius secundum naturam: et ratione istius proprietatis debetur ei locus remotior a loco ignis: et sic debetur ei centrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170659Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170659Z">
        <seg>en efecto, esto se muestra por muchas razones: en efecto, este es el abajo absoluto*, y así lo que es grave en sentido absoluto* tiene que ser movido hacia este como hacia su lugar. Además, la tierra es el elemento más denso y más frío según la naturaleza, y en razón de una y otra de estas propiedades se debe a ella el lugar más remoto frente al lugar del fuego, y así se debe a este el centro del mundo;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ideo oportet scire naturam locorum et causam diversitatis ipsorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T174156Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T174156Z">
        <seg>y por esta razón conviene conocer la naturaleza de los lugares y la causa de su diversidad; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ignis autem locus ibi esse non poterat: eo quod est simpliciter levis, et ideo quia non est causans cum sit vehementer activus: dissolveret enim omne compositum: propter quod etiam nihil habitat et movetur in igne, sicut in libro de Causis proprietatum elementorum ostendimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T223543Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T223543Z">
        <seg>Sin embargo, según el lugar, el fuego no podía estar ahí, porque es leve de manera simple, y por esto porque no era útil, dado que es activo muy vehementemente; en efecto, disolvería todo lo compuesto. Por lo cual, tampoco nada habita ni se mueve en el fuego, así como mostraremos en el libro Sobre las causas de las propiedades de los elementos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ignis enim tangens aerem facit ipsum aestuosum siccum, cum de natura sua aer sit calidus et humidus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T172038Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T172038Z">
        <seg>en efecto, el fuego que toca el aire se hace a sí mismo cálido seco, puesto que el aire por su naturaleza es cálido y húmedo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ignotum vobis Arabes venistis in orbem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T215654Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T205632Z">
        <seg>Y por esto, al hablarles a ellos, dice: ‘árabes, vinisteis a un ignoto mundo para vosotros.”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Illud autem divinum quod sic est in loco, propter quod motus est ad ipsum quod a caelo sibi influitur, quod simpliciter est locus et non locatum, quidam vocant lucem: et ideo dicunt lucem esse firmamentum loci: eo quod mathematice loquentes basilica [B535b]vocant.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T221136Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T221136Z">
        <seg>Sin embargo, a aquello divino que está de esta manera en el lugar, porque fue movido hacia este que del cielo fluye a sí mismo, que es absolutamente lugar y no localizado, algunos llaman luz; y por esto, dicen que la luz es el firmamento del lugar, que, hablando figurativamente, llaman la base del lugar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá pasa otra vez lo de "orbe".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Illud vero quod est locans tantum, est orbis in quo est virtus causativa omnium generatorum et corruptorum, sive sint simplicia, sive sint composita, sicut in ante habitis diximus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163240Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163240Z">
        <seg>Pero esto que es lo que tan solo localiza es el orbe*, en el que está la fuerza causativa de todas las cosas generadas y corruptas, bien sean las cosas simples, o bien sean las cosas compuestas, así como dijimos en lo antes tratado. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Immutationes autem tales in elementis statim apparent ex modica etiam variatione vel mutatione stellarum, sed in elementatis non adeo cito perpenduntur: et hoc contingit ideo quod elementa parum distant a materia: et ideo facillime recipiunt impressiones omnium agentium in ea: sed elementata quasi victas et terminatas habent suas materias per suas formas, et ideo magis resistunt alterantibus agentibus in ea: tandem tamen necesse est, quod ipsa alterentur et corrumpantur finita periodo sui esse quod habent ex virtutibus circuli caelestis, sicut melius explanabitur in fine secundi Peri geneseos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T233321Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T233321Z">
        <seg>Ahora bien, tales mutaciones aparecen inmediatamente en los elementos incluso a partir de una moderada variación de las estrellas, pero en los compuestos de elementos no se aprecian tan rápidamente. Y esto sucede por el hecho de que los elementos poco distan de la materia y, por eso, muy fácilmente reciben todas las impresiones de las cosas que actúan en ellos. Pero los compuestos de elementos tienen sus materias casi dominadas y determinadas por sus formas, y, por eso, resisten más a las cosas que actúan produciendo cambios en ellos; sin embargo, es necesario finalmente que tanto ellos mismos se alteren como que se corrompan terminado el período de su ser que tienen por las virtudes de la órbita celeste, así como será explicado mejor hacia el final del segundo libro Sobre la generación y la corrupción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>In descriptione autem facta sub Caesare Augusto, legitur quod nuntios misit Augustus ad reges Aegypti et Aethiopiae, qui naves et impensas pararent necessarias eis quos miserat ad transeundum: et venientes sub aequinoctiali loca paludosa invenerunt, in quibus nihil diffunditur: et lapidosa quae nec navibus, nec [B545a] pedibus poterant transire: et ideo sunt reversi negotio non peracto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200916T201600Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T211036Z">
        <seg>Sin embargo, en la descripción del mundo hecha por César Augusto, se lee que Augusto envió mensajeros a los reyes de Egipto y de Etiopía, quienes prepararían las naves y las vituallas necesarias para aquellos a quienes había enviado a atravesar. Y al venir por el equinoccial, hallaron lugares pantanosos en los que se ensancha el Nilo, y lugares rocosos que no podían ser atravesados ni por naves ni a pie. Y por esto volvieron sobre sus pasos con la empresa no finiquitada.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>In his probatum est, quod locus est generationis principium activum, ut quidam putant.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T165409Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T165409Z">
        <seg>en efecto, en estos fue probado que el lugar es el principio activo de la generación, así como el padre.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>In illo enim concavo generatur et conservatur et convalescit, et extra illud in concava superficie habente qualitates contrarias illi, dissolvitur et corrumpitur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T200825Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T200825Z">
        <seg>en efecto, en aquella concavidad se genera y se conserva y se desarrolla y, fuera de ella en una superficie cóncava que tiene cualidades contrarias a ésta, se disuelve y se corrompe.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>In libro enim Meteororum aliquid iterum dicemus de hoc secundum sententias Philosophorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T222214Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T205931Z">
        <seg>En efecto, en el Libro de los Meteoros diremos una vez más algo sobre esto según los sentencias de los filósofos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá no está lo de "in summo". "Summo", sin la preposición, lo tradujimos "en lo más alto".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>In locis autem mediorum elementorum omnino dissimile est: verior enim aer non est qui tangit ignem in sui loci summo, neque qui tangit aquam in infimo sui loci, sed potius qui locatur in medio spatio sui loci.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T172022Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T172022Z">
        <seg>Ahora bien, en los lugares de los elementos medios es completamente disímil; en efecto, no es más verdadero el aire que toca el fuego en lo más alto* de su lugar ni el que toca el agua en lo más bajo de su lugar, sino más bien el que se localiza en el espacio medio de su lugar;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>In medio autem est frigidus propter privationem utriusque caliditatis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T220153Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T220153Z">
        <seg>en el medio, sin embargo, es frío a causa de la privación de ambos tipos de calores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>In omnibus enim his inclinatio naturalis invenitur ad locum, qua in loca propria ferantur non prohibita: quod probatur etiam, quia, sicut in Physicis dictum est, non indigent motore ad ipsum locum nisi accidentali, quod scilicet removet obstaculum quod retinet locatum infra terminos alienos, et suae naturae non congruos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T183426Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T183426Z">
        <seg>En efecto, de esta manera en todas las cosas se encuentra una inclinación natural hacia el lugar, por la cual las cosas no retenidas son llevadas hacia sus lugares propios. Por lo que incluso, así como se dice en la *Física*, no requieren de un motor hacia el lugar mismo salvo accidentalmente; motor que, a saber, remueve el obstáculo que detiene lo localizado bajo límites ajenos y que no son acordes a su naturaleza. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>In prima enim ostendemus omnes diversitates ex orbe procedere in omnem loci differentiam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T200251Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T200251Z">
        <seg>en la primera mostrando que todas las diversidades proceden a partir del orbe en relación con toda diferencia del lugar,  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>In tropico enim hyemali qui in Meridie est, tres (ut inquit) occurrunt causae caloris intolerabilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T201042Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T201042Z">
        <seg>En efecto, en el trópico invernal, que está en el sur, según dice, coinciden tres causas del calor intolerable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Incendit igitur etiam ibi habitationem et reddit inhabitabilem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T221752Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T164311Z">
        <seg>Por lo tanto, allí también incendia su habitación y la vuelve inhabitable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>India enim et Aethiopia in parte est in illis locis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T221000Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234601Z">
        <seg>En efecto, la India y Etiopía en parte está en aquellos lugares. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Indicant autem haec omnia quae extra loca sua non natura, sed vi retinentur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T182938Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T182938Z">
        <seg>Sin embargo, indican que esto y todas las cosas que están fuera de su lugar son retenidas no por naturaleza sino por fuerza. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Inducunt etiam, quod cum ignis in se lux sit, ut videntur quidam Philosophi dicere, quod deberet videri et apparere, praecipue nocte quando non tegitur radio solis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170342Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170342Z">
        <seg>Incluso establecen, puesto que el fuego en sí es luz, como ciertos filósofos parecen decir, que debería ser visto y aparecer, en mayor grado por la noche, cuando no se encubre por el rayo del sol. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Invenimus enim aliquod compositum quod est locans et locatum simul, et invenimus aliquod locatum tantum, oportet igitur esse aliquid locans tantum: et sicut in illis id quod est tantum movens, est causa motus in omnibus aliis, ita necesse est quod id quod est locus tantum, sit causa localitatis in omnibus aliis: nullum autem corpus locus est tantum nisi caelum, sicut patet ex dictis: igitur oportet quod ratio locationis sit in omnibus aliis a caelo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T222536Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T222536Z">
        <seg>Pero nos encontramos algo compuesto que es a la vez lo que localiza y lo localizado, y encontramos algo tan solo localizado. Por consiguiente, conviene también que haya algo que es tan solo lo que localiza, y así como en aquellos esto que es tan solo lo que mueve es causa de movimiento en todos los otros, así también es necesario que esto que es tan solo lugar sea la causa de la localización en todos los otros. Sin embargo, salvo el cielo, ningún cuerpo es tan solo lugar, así como es manifiesto en lo que ya hemos tratado. Por consiguiente, conviene que la virtud y la razón de la localización se dé en todos los otros a partir del cielo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Istae autem duae rationes sunt fortiores inter rationes Antiquorum torridam esse supponentium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T224552Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T165214Z">
        <seg>Sin embargo, estas dos razones son las más fuertes entre las razones de los antiguos que suponían que es tórrida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Legi ego quamdam causam cujusdam Philosophi, quare non sit transitus a quarta Aquilonari per torridam ad quartam meridianam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T222747Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T205959Z">
        <seg>Ya yo leí de un cierto filósofo una cierta causa por la cual no hay paso desde la cuarta parte aquilonal a través de la zona tórrida hasta la cuarta parte meridional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Licet autem quaedam compositorum eleventur in aerem sicut aves, tamen ipsorum generatio et habitatio in terra est: et ideo proprie terra est locus ipsorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T225137Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T225137Z">
        <seg>Además, aunque ciertas cosas entre los compuestos se elevan en el aire, como las aves, sin embargo, su habitación y su generación es en la tierra, y de la misma manera ocurre con los peces, que nadan en el agua; descansan, en efecto, todos estos seres en la tierra, y por esto la tierra es propiamente su lugar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá tenemos nota para revisar la traducción de "subiecto".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Licet enim idem subjecto sit medium terrae et medium mundi, non tamen in quantum est medium terrae, est medium mundi, sicut in Caelo et Mundo ostendimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170900Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170900Z">
        <seg>en efecto, aunque por lo referido sea lo mismo* el medio del mundo y el medio de la tierra, sin embargo, el movimiento hacia este es propio de la tierra, en cuanto es el medio del mundo y no en cuanto es el medio de la tierra, así como se mostró en *Sobre el cielo y el mundo*.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Loca vero media sunt duorum elementorum mediorum, quae sunt per comparationem levia, et per comparationem gravia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171041Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171041Z">
        <seg>Pero los lugares medios son propios de dos elementos medios, que son livianos por relación y graves por relación.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Locans autem et locatum sunt tria corpora reliqua elementorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163329Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163329Z">
        <seg>Sin embargo, lo que localiza y lo localizado son los tres elementos restantes. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Locum autem ex mari inhabitabilem dicunt: quia reflexio radii in se refricati et clarissimi fit ad littora per circuitum talis maris, quae reflexio multiplicat calorem in littore, et incendit littus, et facit ipsum habitationi non congruum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T215915Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233107Z">
        <seg>Ahora bien, dicen que el lugar es inhabitable a partir del mar, porque la reflexión del rayo que se refracta en sí, y que es muy cálido sucede frente a los litorales por estar rodeado de este tipo de mar, esta reflexión multiplica el calor en el litoral e incendia el litoral y lo hace inconveniente para la habitación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá está la duda de cómo traducir "simpliciter". Están las dos opciones "de modo simple, de manera absoluta"
Acá traducimos "orbis" como "circunferencia", aunque esa discusión la tuvimos, y dijimos que no tiene sentido hablar acá de "orbe de la luna".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Locus autem qui simpliciter est super omnia tria elementa, concavum est orbis lunae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T164010Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T164010Z">
        <seg>sin embargo, el lugar, que de modo simple/ de manera absoluta* está sobre todos los tres elementos, es la concavidad de la circunferencia* de la luna. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Locus igitur ignis erit in concavo lunae super omnia corpora habentia motum rectum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T165745Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T165745Z">
        <seg>por lo tanto, el lugar del fuego estará en la concavidad de la luna sobre todos los cuerpos que tienen movimiento recto. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Magis autem perspicuum hoc est in plantis: eo quod videmus quasdam plantarum in uno loco convalescere, quae si ad clima proximum transferantur, nulla cultura [B531b]convalescere possunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T201156Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T201156Z">
        <seg>Sin embargo, esto es más claro en las plantas, por lo que vemos que algunas de las plantas en un cierto lugar se desarrollan, las que, si son transplantadas a un clima próximo, por ningún cultivo se pueden desarrollar.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Materia igitur vicinissima orbi, calida est in summo: et ideo concavum orbis ultimi proprius locus est eisdem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T165311Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T165311Z">
        <seg>por lo tanto, la materia más próxima al orbe es cálida en grado sumo, y por esto la concavidad del orbe último es el lugar más propio para esta. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Nec est verum quod inter [B541b]duo calidissima nullum sit temperatum: quia recessus solis causat frigus ex victoria inferiorum elementorum causatum: et ideo licet frigus non sit ibi in summo, est tamen ibi ut temperans extreme calidum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T221229Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235123Z">
        <seg>Y no es cierto que entre dos lugares muy calientes no haya ningún temperamento porque el retroceso del sol causa un frío causado por la victoria de los elementos inferiores, y por lo tanto, aunque el frío no esté allí en su punto máximo, sin embargo, está allí para temperar el calor extremo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Necesse est igitur in medio terrae aequinoctialem esse inhabitabilem propter calorem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T215729Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234517Z">
        <seg>Por lo tanto, es necesario que en medio de la tierra el equinoccial sea inhabitable a causa del calor. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Negat enim Averroes solem eccentricum circulum in quo moveatur, habere: et ideo tertiam causam caloris sub tropico hyemali dicit esse falsam et nullam: sed potius dicit quartam quae est ab aequinoctiali circulo usque in polum Australem, esse divisibilem per climata habitabilia, sicut et quarta terrae dividitur Septentrionalis, in qua nos habitamus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200821T212044Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T203108Z">
        <seg>También niega Averroes que el sol tenga un círculo excéntrico en el que se mueve, y por esto dice que la tercera causa de calor bajo el trópico invernal es falsa e inexistente, sino que más bien dice que la cuarta, que se encuentra desde el círculo equinoccial hasta el polo austral, es divisible en climas habitables, así como también se divide la cuarta parte de la tierra septentrional en la que nosotros habitamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Non enim sufficit quod in mathematicis traditum est de hujusmodi diversitate, ubi traditur quae stellae, super quae loca, hoc vel illo modo oriantur, [C2b] vel occidant, utrum scilicet oblique vel recte, et quae stellarum nec oriantur nec occidant, sed semper appareant, vel quae numquam, et quae oriantur et occidant aliquando: quia licet ex his sciatur situs climatum, non tamen per eadem sufficienter scitur natura locorum et diversitas complexionis eorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T185338Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T185338Z">
        <seg>en efecto, no es suficiente lo que en los *Matemáticos* se trató sobre esta tal diversidad, donde se trata sobre qué estrellas sobre qué lugares de este o aquel modo nacen o mueren, si, a saber, oblicua o rectamente, y cuáles entre ellas ni nacen ni mueren, si no siempre aparecen o las que nunca, y cuáles nacen y a veces mueren; puesto que, aunque se conozca a partir de estas cosas la posición de los climas, no sin embargo por estas cosas se conoce suficientemente la naturaleza de los lugares y la diversidad de la complexión de los mismos.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Non potest igitur locari ignis in corpore grossioris superficiei quam sit ipsum, cum locus formalior sit in omnibus quam locatum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T165046Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T165046Z">
        <seg>el fuego no puede, por lo tanto, estar localizado en el cuerpo de la superficie más gruesa que lo que este mismo es, puesto que el lugar funge más de forma en todas las cosas que lo localizado; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Nos autem salvo meliori judicio, dicimus aliquam quartam partem quae est ultra aequinoctialem ad Meridiem, esse habitabilem secundum naturam et habitatam, [B544a] ut putamus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200828T222251Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204529Z">
        <seg>Nosotros, sin embargo, salvo un mejor juicio, decimos que alguna parte de la cuarta que está más allá del equinoccial hacia el sur es habitable según la naturaleza e incluso habitada, como pensamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Occurrit autem hic quaestio gravis, in qua etiam Reges potentissimi et Philosophi peritissimi ab antiquo laboraverunt: reges quidem experiendo, et Philosophi per investigationem rationis, utrum scilicet aliquid de terra quae ab aequinoctiali usque ad polum Australem extenditur, habitetur vel possit habitari.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T212918Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T200922Z">
        <seg>No obstante, se presenta aquí la seria cuestión, sobre la que incluso los más poderosos reyes y los más expertos filósofos trabajaron desde tiempos antiguos (los reyes por la experiencia y los filósofos por la investigación racional), a saber, de si alguna parte de la tierra que se extiende desde el equinoccial hasta el polo austral es habitada o puede ser habitada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Omni autem eodem modo facit in ultimis viginti gradibus Sagittarii, et viginti primis gradibus Capricorni, quibus accedit et recedit [B540a] ad tropici punctum hyemalis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="nivaca" changedate="20200610T234026Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T164230Z">
        <seg>Sin embargo, exactamente del mismo modo lo hace en los últimos veinte grados de Sagitario y en los primeros veinte grados de Capricornio, a los que se acerca y de los que se aleja hasta el punto del Trópico de invierno [=Capricornio].</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Omnibus autem his rationibus et considerationibus habitis, consentiendum videtur Ptolemaeo et Avicennae, ut dicamus torridam non omnino esse torridam, sed esse habitatam tam in littoribus maris quod ibi est (et mare Indicum vocatur, quod multos habet adamantes in fundo) quam etiam in insulis maris multis quae ibidem a Philosophis esse describuntur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T213705Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235052Z">
        <seg>Pero tenidas todas tales consideraciones, parece que debemos acordar con Ptolomeo y Avicena en decir que la zona tórrida no es completamente tórrida, sino que es habitada tanto en los litorales del mar –donde está el mar que llaman Índico, el que tiene muchos diamantes en el fondo– como en muchas islas del mar que también han sido descritas en el mismo lugar por diferentes filósofos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Oportet igitur quod in ultima orbis superficie locetur, eo quod haec sola formalior est ipso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T165123Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T165123Z">
        <seg>por lo tanto, conviene que esté localizado en la última superficie del orbe, en razón de que esta sola es más formadora que este  mismo.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Oportet igitur, quod etiam sic sit de scientia locorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T191741Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T191741Z">
        <seg>Por lo tanto, conviene que incluso así suceda en la ciencia de los lugares.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ostendemus autem quod centrum est locus terrae: et centrum illud quod est locus terrae, est mundi centrum, ad quod secundum naturam movetur terra.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170554Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170554Z">
        <seg>Ahora bien, mostramos que el centro es el lugar de la tierra y aquel centro que es el lugar de la tierra es el centro del mundo, al que la tierra se mueve según la naturaleza;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ostendimus [C3b] enim in VIII Physicorum, quod idem est motum ad formam et ad locum: et quod illud quod non movetur ad formam, non movetur ad locum: unde cum etiam talium corporum formae, separatae sint substantiae secundum Peripateticos, non debetur eis locus aliquis secundum naturam suae essentiae, sicut debetur formis aliorum corporum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T194916Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T194916Z">
        <seg>En efecto, mostramos en el VIII de los *Físicos* que lo mismo es el movimiento hacia la forma y hacia el lugar y que aquello que no se mueve hacia la forma no se mueve hacia el lugar. De donde, aunque incluso las formas separadas de tales cuerpos sean substancias según los Peripatéticos, no se debe a ellas un lugar determinado según la naturaleza de su esencia, así como se debe a las formas de los otros cuerpos,  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ostendunt autem haec homines loca sua mutantes secundum contraria climata, qui propter loci inconnaturalitatem infirmantur et destruuntur: et quando redeunt ad loca nativa, recipiunt sanitatem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T200904Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T200904Z">
        <seg>Ahora bien, esto lo muestran los hombres que cambian sus lugares en climas contrarios, puesto que por la no connaturalidad del lugar se debilitan y se quedan atrás, y cuando se devuelven a sus lugares nativos, recobran la salud.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Otra vez tradujimos "simpliciter" por "absolutamente". Creo que deberíamos cambiarlo siempre a absolutamente (si eso tiene sentido para el significado), pues es la traducción que más usamos.</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Per oppositum autem se habet in terra: quoniam ideo quod terra est simpliciter gravis, et se-[B533b]-cundum hoc sub omnibus descendit, erit verissime natura terrae locata in centro: et secundum quod partes terrae plus vel minus elongantur a centro, sic plus vel minus attingunt veram naturam terrae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171814Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171814Z">
        <seg>Sin embargo, por oposición, en la tierra se tiene que, por la razón de que la tierra es grave absolutamente* y por esto desciende bajo todas las cosas, la naturaleza más verdadera de la tierra estará localizada en el centro, y en la medida en que las partes de la tierra estén alejadas más o menos del centro, así menos y más alcanzan la verdadera naturaleza de la tierra.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá tenemos duda de cómo traducir "convenientia". Tenemos las opciones de "conveniencia" y "concordancia", pero según el glosario después lo tradujimos como "confluencia".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Perspicuus etiam est ignis sicut apparet ex eo quod non tegit nobis corpora quae sunt super ipsum: et est inter caetera elementa magis perspicuus, eo quod est omnibus subti[B532b]lior et rarior: perspicuum autem in omni corpore est ex convenientia cum perpetuo superius corpori caelesti, sicut dicit Aristoteles in secundo libro de Anima.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170058Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170058Z">
        <seg>Incluso, el fuego es transparente, así como es evidente a partir de esto: que no cubre con una nube los cuerpos que están sobre él, y es el más transparente entre los demás elementos, debido a que es más sutil y más raro entre todos; sin embargo, la transparencia se da en todo cuerpo a partir de la conveniencia/concordancia* con el cuerpo celeste perpetuo superior, así como dice Aristóteles en el segundo de sus libros *Sobre el alma*; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Prima quidem est ex hoc: quia, sicut diximus, aliud corporum est locans tantum, alterum est locatum, et quoddam est locans et locatum secundum naturam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163154Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163154Z">
        <seg>Y la primera ciertamente se da a partir de esto, como dijimos, porque entre los cuerpos una cosa es lo que tan solo localiza y otra es lo que tan solo es localizado y cierta otra es lo que localiza y lo localizado según la naturaleza. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Primo autem modo nec generabilia nec corruptibilia sunt in loco: omnia autem corpora praeter primum corpus habent extra se aliquod ambiens corpus, circa quod circumscribitur quantitas ipsorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T194329Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T194329Z">
        <seg>Y, por cierto, del primer modo muchos cuerpos, ni generables ni corruptibles, están en un lugar; en efecto, todos los cuerpos, salvo el primer cuerpo, tienen fuera de sí algún cuerpo circundante, dentro del cual se circunscribe su magnitud. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Primum autem quod scire convenit, est quod locus dupliciter sumitur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T193849Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T193849Z">
        <seg>Ahora bien, lo primero que conviene saber es que el lugar se toma de dos modos. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Propter autem regionum illarum sunt animalia frigida in terris illis corpore multum diminuta, vel penitus nulla, sicut asini et hujusmodi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200828T191021Z" creationid="anlozan" creationdate="20200828T191021Z">
        <seg>A causa del frío también en aquellas regiones los animales son fríos, muy diminutos de cuerpo en aquellas tierras o enteramente inexistente como los asnos y los de este tipo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Propter hoc autem et his similia multa videtur et est irrationalis opinio quorumdam dicentium nullum superius esse ignem, sed aerem usque ad sidera extendi: et est inconveniens ratio quam ad hoc inducunt dicentes esse inutilem, cum ad mixtionem [C5a] aliorum faciendam corporum et generationem perficiendam non possit descendere: eo quod secundum naturam semper sit superius: nec videmus animal quod ipsum per violentiam possit inclinare deorsum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170326Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170326Z">
        <seg>Ahora bien, por estas cosas y muchas similares a estas, es irracional la opinión de ciertos que dicen que nada es superior al fuego, salvo el aire que se extiende más allá hacia las estrellas. Y es inconveniente la razón que establecen sobre esto los que dicen aquí que el fuego es inútil, puesto que no puede descender para crear una mezcla de otros cuerpos y para completar la generación, debido a que su lugar es superior y no vemos nada que pueda inclinarlo para abajo por violencia.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Propter quod etiam a Peripateticis probatioribus locus inter principia naturae enumeratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T175606Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T175606Z">
        <seg>Por lo tanto, el lugar se cuenta entre los principios de la naturaleza incluso por los reconocidos peripatéticos.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Propter quod etiam natura illorum locorum non satis nota est, nec certa nobis satis esse potest: quia non venit ad experimentum nisi quod scimus, quod signum extremum dominetur ibidem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200821T214013Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T214013Z">
        <seg>También por esto la naturaleza de aquellos lugares no es suficientemente conocida ni puede ser suficientemente conocida para nosotros; porque no entran en [nuestra] experiencia salvo que conozcamos qué signo extremo (¿externo? ¿zodiacal seguramente...) los tiene bajo su poder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Propter quod tradentes scientiam naturalem, et non inducentes aliquid de diversitate locorum, peccant: et solatium quaerunt suae imperitiae, si dicunt non oportere de ipso quaerere.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T185008Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T184901Z">
        <seg>Por lo que los que tratan la ciencia natural y que no enseñan a nadie sobre la diversidad de los lugares pecan y buscan consuelo de su ignorancia, si dicen que no conviene preguntarse sobre esto mismo;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Propter quod venti venientes a nostro polo frigidi sunt valde et sicci: eo quod humidum congelatum ejus commisceri non potest.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T230612Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233221Z">
        <seg>Razón por la cual también los vientos que vienen de nuestro polo son muy fríos y secos, debido a que lo húmedo congelado no se puede mezclar del todo con ellos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Ptolemaeus autem in libro de Dispositione sphaerae qui est introductorius Almagesti, dicit sub utroque tropico, aestivo scilicet et hyemali, habitare Aethiopes: et confirmat hoc per quemdam poetam, qui nomine dicitur Krices, qui Krices inducit Homerum dicentem: et sunt haec verba Ptolemaei: "Natura quidem exigit duo genera Aethiopum, quorum unum est sub tropico aestivo, et sunt Aethiopes, qui sequuntur nos: et alterum genus Aethiopum est, qui sunt sub tropico hyemali, qui est tropicus aestivus illis, quorum pedes sunt in directo pedum nostrorum." Et Krices quidem retulit de Homero versificatore, quod ipse dixit hos Aethiopes in versibus suis, cum dicit: "Et virtus in duobus finibus duas habet divisiones, quarum una est in occasibus horizontis, et altera est apud elevationem."</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200828T220112Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204054Z">
        <seg>Ptolomeo, sin embargo, en el Libro sobre la disposición de la esfera, que es introductorio al Almagesto, dice que bajo cada uno de los trópicos, a saber el estival y el invernal, habitan los etíopes. Y lo confirma por medio de cierto poeta cuyo nombre es Carites, el Carites que presenta a Homero hablando. Y estas son las palabras de Ptolomeo: ‘Ciertamente, la naturaleza produce dos géneros de etíopes, de los cuales uno está bajo el trópico estival, que son los etíopes que nos acompañan. Y el otro es el género de los etíopes que están bajo el trópico invernal, que es el trópico estival para ellos, cuyos pies están en la dirección de nuestros pies. Y Carites ciertamente retomó de Homero el versificador lo que él mismo dijo de estos etíopes en sus versos, cuando dijo: "y la virtud en las dos regiones tiene dos divisiones, una de las cuales está en los ocasos de Orión y la otra está junto al levante".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Qua de causa variantur naturae et proprietates et mores et actus et species eorum qui in eodem loco sensibili videntur generari.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T225951Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T225951Z">
        <seg>Por esta causa varían las naturalezas y las propiedades y las costumbres y los actos y las especies de estas cosas, que parecen ser generadas en el mismo lugar sensible, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Debería ser "que nunca se encuentra que", no?</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quaedam autem animalia etiam virtutem generationis amittunt ex loci inconnaturalitate, sicut elephantes extra primum et secundum clima raro generant, nec inveniuntur umquam generasse ultra quartum: et similiter leones qui in sexto et septimo climate numquam generasse inveniuntur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T201028Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T201028Z">
        <seg>Ahora bien, ciertos animales incluso pierden la fuerza de la generación por la no connaturalidad del lugar, así como los elefantes por fuera del primer y del segundo clima que pocas veces se reproducen y no se encuentran nunca elefantes que se hayan reproducido más allá del cuarto; y de manera similar los leones, que nunca se encuentran* que se hayan reproducido en el sexto y séptimo clima.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quantitates autem illorum duorum locorum esse dicunt diversimode: quidam enim tradiderunt spatium hoc frigidum a septimo climate totum spatium versus Aquilonem: et tunc oporteret, quod esset spatium illud ab utroque polo versus tropicum utrumque quadraginta duorum graduum: quia latitudo septimi climatis est quadraginta et octo graduum, et tota latitudo quae est ab aequinoctiali ad alterum polorum, est nonaginta graduum: et ideo de ipsis quadraginta et octo gradibus septimi climatis remanerent quadraginta duo de latitudine regionis inhabitabilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T205757Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233324Z">
        <seg>Sin embargo, dicen que las extensiones de aquellos dos lugares son de modos diferentes. En efecto, algunos han enseñado que este espacio frío es todo el espacio desde el séptimo clima hacia el aquilón. Y entonces convendría que aquel espacio desde ambos polos hasta ambos trópicos fuera de cuarenta y dos grados, porque la latitud del séptimo clima es de cuarenta y ocho grados, y toda la latitud, la que es desde el equinoccial hasta cada polo, es de noventa grados. Y por eso, al restar cuarenta y ocho grados del séptimo clima, quedarían cuarenta y dos de latitud de la región inhabitable.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quas duas causas supra explanavimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T201227Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T201227Z">
        <seg>Estas dos causas las explicamos más arriba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quia vero de [B543b]hac opinione mentio erit in secundo libro de Causis proprietatum elementorum, ideo illic differemus disputationem contra ipsam, praecipue quia nos in tertio Caeli et Mundi probavimus terram esse directe locatam sub aliis omnibus elementis in medio mundi in quantum est medium mundi: hoc enim satis refellit errorem qui dictus est hic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200821T221729Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204010Z">
        <seg>Ahora bien, puesto que se hará mención de esta opinión en el Segundo Libro de las causas de las propiedades de los elementos, por esto aplazaremos para allí la discusión contra ella, especialmente porque nosotros probamos en el Libro tercero Sobre el cielo y el mundo que la tierra está localizada directamente bajo todos los otros elementos en el medio del mundo, en la medida en que es el medio del mundo. En efecto, esto refuta suficientemente el error que está dicho allí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quidam autem Antiquissimorum propter hoc terram non esse rotundam asserebant, sed potius factam semisphaeralem, et nullam omnino terram: sed esse aquas dicebant versus polum Australem, et ideo ad nos nullum pervenisse de habitatione quartae quae est ultra aequinoctialem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200821T212801Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T203307Z">
        <seg>Además, algunos de los más antiguos por esto aseveraban que la tierra no es redonda, sino que más bien fue hecha semiesférica, y decían que, en dirección al polo austral, no había tierra en absoluto, sino aguas, y por esto nadie había llegado a nosotros desde ninguna habitación de la cuarta parte, que está más allá del equinoccial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quidam autem consueverunt vocare omnem formam et omnem virtutem formativam splendorem intelligentiae, ex qua sunt formae: et hoc modo per mathematicam locutionem concedi potest, quod lux sit virtus qua caelum diffundit virtutem formativam in locum et omnes loci differentias.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T221539Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T221539Z">
        <seg>Sin embargo, algunos acostumbraron llamar toda forma y toda virtud formativa esplendor de la inteligencia, por la cual hay formas, y de este modo se puede conceder metafóricamente que la luz es la virtud, por la que el cielo difunde la virtud formadora hacia el lugar y hacia todas las diferencias de lugar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Revisar "temperatum"
Temperamentum como temperamento/lanza
temperatam como temperado
Hacer notas!</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quintam autem asserunt rationem ex [B540b]conjecturis dicentes, quod omnis complexionati oportet temperatam esse habitationem: et non esse temperatum, nisi inter duo contraria intemperata: et ideo non esse habitationem aliquam nisi inter inhabitabilem propter frigus in parte una, et inhabitabilem propter calorem in parte alia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T215325Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234449Z">
        <seg>También ofrecen una quinta razón a partir de conjeturas quienes dicen que es preciso que la habitación de todo lo compuesto sea temperada y que no haya temperamento salvo entre dos contrarios no temperados, y por esto no hay ninguna habitación salvo entre la inhabitable a causa del frío en una parte y la inhabitable a causa del calor en la otra parte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quocumque igitur modo vocetur, non magna vis est, dummodo concedatur hanc ipsam virtutem a caelo in locum diffundi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T221655Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T221655Z">
        <seg>Por lo tanto, de cualquier modo que se llame, no es una fuerza grande, mientras que se conceda que esta misma virtud es infundida desde el cielo hacia el lugar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quod autem dicitur, regionem illam quae est in meridie, inter Aquilonem et tropicum Capricorni, esse adustam, hoc manifestum est modo quo supra diximus: sed hoc non prohibet quin aliquando possit habitari, quando scilicet sol est in signis Aquilonaribus: tunc enim est eis hyems: et hoc modo etiam nihil prohibet quin homines quartae Aquilonaris possint transire ad homines quartae Meridionalis non impediente exustione solis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T213542Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204923Z">
        <seg>Se dice, sin embargo, que aquella región que está en el sur, entre el equinoccial y el trópico de Capricornio, es ardiente. Es verdadero en el modo que dijimos arriba. Pero esto no impide que a veces pueda ser habitada, por ejemplo, cuando el sol está en las constelaciones aquilonales; entonces, en efecto, es invierno para ellos. Y de este modo tampoco nada impide que los hombres de la cuarta parte aquilonal puedan llegar hasta los hombres de la cuarta parte meridional no impidiéndolo el exceso de calor del sol. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quod ideo contingit, quia frigus excedens illius regionis continue spissat aerem, et convertit in aquam in modum nebulae spissae, continue expanditur ibi aer super aquam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T222932Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T195905Z">
        <seg>Esto ocurre por esto, porque el frío ingente de esa región espesa el aire permanentemente y lo convierte en agua, y por eso, como niebla espesa, se expande permanentemente allí el aire sobre el agua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quod naturam loci scire oportet in scientia naturali, et quod peccant qui de hoc non quaerunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T165117Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200405T214934Z">
        <seg>Que en la ciencia natural conviene conocer la naturaleza del lugar y que pecan quienes no indagan sobre esto. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quod quidem dictum quia contra rationem est et improbatum in libro Caeli et Mundi, hic transimus, et praecipue quia rationem nullam isti pro se inducunt, nisi quia rumores de habitatione illa quae est ultra aequinoctialem, certos numquam perceperunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200821T214604Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T203524Z">
        <seg>Ciertamente, dejamos de lado lo dicho aquí, porque es contrario a la razón y está refutado en el Libro sobre el cielo y el mundo, y especialmente porque aquellos no aportan ninguna razón a favor de ello, salvo aquella de que nunca han oído noticias ciertas sobre la habitación que está más allá del equinoccial. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Quosdam vidi homines qui causam quare non transeatur, dicunt esse inaccessibiles montes praeruptos et desertos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T230020Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200904T224422Z">
        <seg>No obstante, conocí a algunos hombres que dicen que la causa por la que no atravesaron son los inaccesibles montes escarpados y los desiertos. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Scimus enim in polo Septentrionali esse frigus dominans quod superiora elementa conducat in inferiora: et immediate probatum est esse temperamentum per latitudinem septem climatum: igitur necessarius erit locus in quo calor dominetur ex victoria superiorum elementorum in inferiora: et hunc dicunt esse quartam terrae partem, quae in superiori nostri hemisphaerii ab aequinoctiali circulo extenditur usque in polum Australem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T222840Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T201500Z">
        <seg>Además sabemos que en el polo septentrional hay un frío dominante que convierte los elementos superiores en inferiores, y en el medio se ha probado que, a lo largo de la latitud de los siete climas, hay una temperancia. Por lo tanto, necesario será el lugar en el que el calor domine por la victoria de los elementos superiores sobre los inferiores. Y dicen que este es la cuarta parte de la tierra que en la parte superior de nuestro hemisferio se extiende desde el círculo equinoccial hasta el polo austral.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Secunda autem ratio sumetur ab hoc, quod necesse est distribuere sic, quod in aliquo loco congruit habitationi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T220112Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T201341Z">
        <seg>Además, la segunda razón se afirma de esto, que es preciso distribuir la tierra de tal manera que sea adecuada para la habitación en algún lugar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>REVISAR!
</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Secundi autem climatis similiter tota latitudo fere inter aequinoctialem et tropicum aestivum existit: cujus latitudo est viginti quatuor graduum, quanta est declinatio solis ab aequinoctiali circulo secundum Ptolemaeum: et sunt in eo multae civitates nominatae, quarum habitatores plures venerunt ad nos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T223838Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234747Z">
        <seg>Sin embargo, de la misma manera, entre el equinoccial y el trópico estival está situada casi toda la latitud del segundo clima, cuya latitud es de 24 grados, cuanta es la inclinación del sol desde el círculo equinoccial, según Ptolomeo, y hay en este muchas ciudades famosas y renombradas, de las cuales muchos habitantes han venido a nosotros. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed [C14b] quidquid ibi dicturi sumus, hoc erit opinionis aliorum: hic autem vere scripsimus opinionem nostram.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T222541Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T205944Z">
        <seg>Pero cualquier cosa que allí hemos de decir, esto será acerca de la opinión de otros. Sin embargo, aquí por cierto hemos escrito nuestra opinión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá tenemos una marca, para revisar la traducción de "ad vicariam".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed ad hoc facile est respondere, quod ignis ad vicariam facit elementorum generationem in contactu aeris ad ipsum, sicut ostendi habet in libro Peri geneseos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T170446Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T170446Z">
        <seg>Pero frente a estas cosas es fácil responder, porque el fuego por delegación* hace la generación de los elementos en el contacto del aire con él, como se tiene demostrado en el libro *Sobre la generación*.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed aer et aqua sunt loca per quae est motus ipsorum ad cibum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T225336Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T225336Z">
        <seg>Pero el aire y el agua son lugares a través de los que se da su movimiento hacia el alimento. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed apud habitantes ultra aequinoctialem, ventus a polo veniens est Meridianus, et apud eos est frigidus et siccus, sicut apud nos ventus Aquilonaris: sed ventus Aquilonaris illis venit a torrida et maribus calidis et locis paludosis: et ideo eis est calidus et humidus, sicut apud nos ventus Meridianus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200828T190229Z" creationid="anlozan" creationdate="20200828T161845Z">
        <seg>Pero en el de los que habitan más al norte, el viento que viene del polo es sur/ del sur, y para ellos es frío y seco tal como es para nosotros el viento del norte, pero aquel viento del norte viene de la zona tórrida, de los mares cálidos y de los lugares pantanosos, y por esto para ellos es cálido y húmedo así como para nosotro el viento sur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed credo quod omnia loca per mensem vel amplius (quando sol est in tropico hyemali) sunt inhabitabilia propter frigus: et similiter loca quae sunt majoris latitudinis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T213728Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T145350Z">
        <seg>Mas sin embargo pienso que todos los lugares, en los que el día dura un mes o más (cuando el sol está en el trópico estival o en el trópico invernal) son inhabitables a causa del frío. Y de la misma manera, los lugares que son propios de una latitud más alta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed dicendum, quod temperatissimum necesse est esse eorum locorum, qui sunt inter duos tropicos, et congruum plus complexionibus eorum qui in regione duorum primorum climatum nascuntur, nisi forte per accidens aliquis ibi locus ex motibus temperetur: sed de hoc accidente dicemus inferius.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T222224Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235158Z">
        <seg>Sino que debe decirse que es necesario que sea el más temperado de aquellos lugares que están entre los dos trópicos y que es más apropiado para las complexiones de los que nacen en la región de los dos primeros climas, a menos que tal vez por accidente allí algún lugar se tempere por las montañas. Pero sobre este accidente hablaremos más abajo. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed differentia est in hoc duorum elementorum mediorum, quod aerem in infimo calidum per accidens, hoc est per repercussionem radiorum luminum caelestium, cum ex vicinitate ad duo elementa frigida frigidus esse deberet: in medio autem est frigidus ultra quam deberet per accidens, hoc est, per frigidas partes in eo repercussas ex vaporibus terrae et [C7a] aquae: quae quando non recipiunt actionem fortem a radiis solis, ad frigiditatem naturalem reducuntur, et infrigidant aerem: et ideo aer in actu calidi et humidi repercussus circa medium aeris, non est directe in ipsa media regione spatii sui.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T220256Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T220256Z">
        <seg>Pero la diferencia entre los dos elementos medios está en esto, que encontramos aire cálido por accidente en lo más profundo, esto es a causa de la reflexión de los rayos de luz celestiales, puesto que, por la cercanía a los dos elementos fríos bajos, debería haber frío. Sin embargo, en el medio hay más frío del que debería, por accidente, esto es a causa de las partes frías que en él están esparcidas a partir de los vapores de la tierra y del agua, las cuales, cuando no reciben la acción fuerte por los rayos del sol, se devuelven a su frigidez natural y enfrían el aire. Y por esto, el aire esparcido en la acción de lo cálido y de lo húmedo está alrededor del medio del aire, y no está directamente en la región media de su espacio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed distinguendum est, quoniam sub tropico aestivo propter rationes superius inductas non oportet esse continuam et delectabilem habitationem, sed est aliquando delectabilis, et aliquando laboriosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T214621Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235106Z">
        <seg>Pero ha de hacerse una distinción, porque bajo el trópico estival por las razones aducidas arriba no puede haber una habitación continua y agradable sino que algunas veces es placentera y otras veces, dificultosa y no placentera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed hoc impedimentum non utique esse credo, sed forte in aliquo loco.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T210034Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T210034Z">
        <seg>Pero creo que este impedimento no está por todos lados, sino quizá en algún lugar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá pasa otra vez lo de "orbis" por "circunferencia".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed in his [C5b] locis elementorum magna est differentia: quia cum locus ignis sit concavum superficiei orbis lunae usque ad convexum aeris, non est hoc spatium totum aequaliter locus ignis, sed quasi principaliter et per posterius.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T171445Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T171337Z">
        <seg>Pero en estos lugares de los elementos la diferencia es grande, puesto que, aunque el lugar del fuego sea la concavidad de la superficie de la circunferencia* de la luna hasta lo convexo del aire, no es este espacio en su totalidad igualmente el lugar del fuego, sino casi principalmente y hacia el final; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>no en esto: citando a Homero, Carites dice...</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed in hoc quod dicunt, quod Homerus dicit et [C14a] terram esse latae superficiei et non rotundae, non consentimus: quia eam rotundam esse satis probavimus in libro Caeli et Mundi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200828T224624Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204828Z">
        <seg>pero no en esto: al presentar a Homero que dice esto*, Carites también dice que la tierra es de superficie plana y no redonda, puesto que probamos suficientemente, en el Libro sobre el cielo y el mundo, que esta es redonda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed mirum videtur, si undique sunt tam inaccessibiles, ut numquam possint transiri.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T232451Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200904T224515Z">
        <seg>Pero parece asombroso que sean tan inaccesibles por todos lados, de modo que en ningún lugar se podrían atravesar. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed quod raro transeunt, causa est una latitudo deserti interjacentis, sicut scribunt historiographi: hoc enim desertum arenosum, et procellas facit in eo ventus, et est vastum et latum, ita quod spatio septimanarum multarum transiri non potest: et ideo propter ariditatem illius contingit, quod parum scimus de habitantibus ibi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T220957Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T205842Z">
        <seg>Pero, que rara vez pasen, la causa es la verdadera extensión del desierto que yace en el medio, tal como escriben los historiógrafos. En efecto, este desierto es arenoso y el viento crea tormentas de arena en él; y es vasto y ancho de tal modo que no puede ser atravesado en el espacio de muchas semanas. Y por esto, por su aridez, sucede que sabemos poco sobre los habitantes de allí y que los mensajeros de los reyes y los ejércitos no lo atravesaron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Cambiar sur a mediodía</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed quod rumores aliqui ex eis ad nos non pervenerunt, omnino non puto esse verum, cum Homerus jam locutus sit de ipsis, et etiam Lucanus de Arabibus qui in torrida habitant, scribat dicens, quod umbras quas habebant dextras in sua terra, quando se convertebant ad Orientem in Meridie suo venientes in quartam Aquilonarem vide-[B544b]-bant ire sinistras: et ideo dicit loquens de eis:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T215418Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T205625Z">
        <seg>Pero, pienso que no es verdadero que de ellos no hayan llegado noticias a nosotros en absoluto, puesto que Homero ya había hablado de ellos; e incluso Lucano escribía sobre los árabes que viven en la zona tórrida, diciendo que las sombras que tenían a la derecha, allá en su tierra, cuando se dirigían hacia oriente estando en su sur/mediodía*, al venir a la cuarta parte aquilonal, parecían ir a la izquierda. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed quod sint in loco sic ordinata, debetur eis ex ordine dignitatum suarum, secundum quem ordinem sunt causae eorum, quae fiunt in natura: in quo ordine universalius causans est ultimum ambiens alia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T195042Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T195042Z">
        <seg>sino el que estén ordenadas en un lugar ascendentemente se debe a ellas por el orden de su dignidad; según este orden, son causas de las cosas que suceden en la naturaleza, en este orden el que causa de manera más universal es el que circunda a otros de manera más universal, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed si lux accipitur pro eo quod actum lucis habet illuminando, tunc virtus illa nequaquam lux vocari potest: mobile enim localiter non plus movetur ad locum illuminatum quam ad tenebrosum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T221343Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T221343Z">
        <seg>Pero si la luz es entendida como eso que el acto de la luz tiene al iluminar, entonces esa virtud inútilmente puede ser llamada luz; en efecto, lo localmente movible no se mueve más al lugar iluminado que al tenebroso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed sub aequinoctiali qui est sub medio regionis illius, quae torrida vocatur, et continua et delectabilis est habitatio: quia licet radius solis bis in anno ibi reflectatur in seipsum, eo quod illi loco perpendiculariter incidit, non tamen diu figitur in eodem loco: quare circulus solis ibi est extensus, et quasi recte recedit ab aequinoctiali, nec [C12a] rursum accedit ad ipsum nisi interpositis quatuor signis ad minus: et ideo calor accessus ejus non figitur circa locum unum, et ideo nullum locum incendit: et intervenit magnum tempus inter calorem solis quem facit accedendo, et eum quem facit in secundo accessu: propter quod unus calor alium in loco non invenit: et ideo calor ibi non multiplicatur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T220145Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235116Z">
        <seg>Sin embargo bajo el ecuador, que está en medio de aquella región que es llamada ‘tórrida’, la habitación es continua y placentera porque, aunque el rayo del sol se refleja dos veces en el año, porque cae perpendicularmente en aquel lugar; sin embargo no está fijo en el mismo lugar mucho tiempo porque la órbita del sol allí es extensa, retrocede casi rectamente desde el ecuador y no se aproxima de nuevo excepto después de pasar por cuatro signos por lo menos. Y por lo tanto, el calor de su aproximación no se fija alrededor de un solo lugar y, por lo tanto, no incendia ningún lugar y pasa un tiempo largo entre el calor del sol que produce al aproximarse y el que produce en su segunda aproximación. Por lo que un calor no se halla en el mismo lugar que el otro y por lo tanto el calor no se multiplica allí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed tamen sicut diximus de locis qui sunt sub aequinoctiali et tropicis, scilicet quod quidam sunt non continuae habitationis et indelectabilis, nec habitari possunt nisi in aestate: propter quod et pisces maris illius videmus tempore frigoris transferre se ad littora versus Meridiem, et in aestate redeunt, eo quod in hyeme intolerabile est eis frigus illorum locorum, quod aliquantulum temperatur in aestate.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T221436Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T150800Z">
        <seg>Mas sin embargo, así como dijimos de los lugares que están bajo el ecuador y los trópicos, a saber que algunos son de habitación no permanente y dificil, de la misma manera sucede en cuanto a los lugares que están en una latitud cerca al polo que algunos no son de habitación permanente ni agradable ni pueden ser habitados sino en verano. Es por esto que vemos que los peces de aquel mar en tiempo de frío migran a los litorales hacia el sur y en verano regresan, puesto que les es intolerable el frío de esos lugares que se tempera un poco en verano </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed ut a communioribus sit narratio, scire oportet quod (sicut supra diximus) locus omnium compositorum commixtus et compositus est, neque est aliquid compositorum quod habitet id omnino simplici.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T223224Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T223224Z">
        <seg>Pero, para que la introducción del recuento sea desde las cosas más comunes, conviene saber que, así como demostramos más arriba, el lugar de todas las cosas compuestas es mezclado y compuesto, y que no hay ninguno de estos compuestos que se halle completamente simple</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sed videtur, quod multum sit laboriosa et non continua habitatio sub tropico Capricorni propter causas superinductas: sed spatium quod est post tropicum Capricorni usque ad latitudinem septimi climatis in Meridie mensurando, hoc est, usque ad latitudinem quadraginta et octo vel quinquaginta graduum habitabile est secundum delectationem et continue, sicut et nostrum, et forte plus quam nostrum: propter hoc quod ibi est superius solis, et caeli vicinitas plus temperat frigus regionum quae distant ab aequinoctiali per quinquaginta gradus a Meridie, quam faciat in Aquilone: eo quod aux ejus est in Aquilone, et oppositum augis in Meridie.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T212025Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204851Z">
        <seg>Con todo, parece que la habitación bajo el trópico de Capricornio es muy penosa e intermitente por las causas expuestas más arriba. Pero el espacio que está después del trópico de Capricornio hasta la latitud del séptimo clima, midiendo hacia el sur, esto es, hasta la latitud de 48 o 50 grados, es habitable según el deleite y de manera continua, como también el nuestro y quizá más que el nuestro, por aquello de que allí está lo más alto del cielo y la proximidad del sol tempera más el frío de las regiones que distan del equinoccial por el grado 50 en el sur, a la que se hace en el aquilón, por aquello de que su apogeo está en el aquilón y la oposición del apogeo en el sur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Si autem fuit in quarta Meridionali, tunc ad istam quartam transire non potuit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200828T221851Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204413Z">
        <seg>Sin embargo, si estuvo en la cuarta parte meridional, entonces no pudo pasar a esta cuarta parte. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Si autem lucem vocant omnem virtutem quae a caelo influitur in inferioribus mediante natura luminosi, tunc verum est quod dicunt: sed tunc improprie loquentur: multae enim virtutes a caelo diffunduntur in inferiora, quae nequaquam luces vocari possunt, licet forte cum lumine caelesti descendant, sicut est calidum, et aliquando frigidum, et aliquando humidum, et aliquando siccum, quae cum radiis stellarum in inferioribus influuntur, et tamen nullum ipsorum nomine lucis proprie vocatur: virtutem tamen illam caelestem esse constat, quae format materiam ad speciem: eo quod formae substantiales nullae inducuntur nisi a virtute aliquis [C7b] caelesti, sicut in prima philosophia, Domino concedente, declaravimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T221447Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T221447Z">
        <seg>Sin embargo, si llaman luz a toda virtud que fluye del cielo a los inferiores mediante la naturaleza luminosa, entonces es verdadero aquello que dicen, pero entonces hablan impropiamente; en efecto, muchas virtudes son difundidas del cielo a los inferiores, las cuales inútilmente podrían ser llamadas luces, aunque desciendan por casualidad con la luz celeste, así como se da lo cálido y otras veces lo frío y otras veces lo húmedo y otras veces lo seco, los cuales, con los rayos de las estrellas fluyen en los inferiores, y, no obstante, ninguno de estos es llamado con el nombre luz propiamente. Sin embargo, es evidente que la virtud celestial es aquella que forma la materia hacia la especie, porque ningunas formas sustanciales se inducen, salvo por alguna virtud celestial, así como declararemos en la Primera filosofía, Dios mediante</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Si autem sit distantia prima, in qua remissa est virtus motus, disgregabitur virtus elementalis contra statum formae ignis, et inducitur calidum non omnino extrahens, sed spirituale humidum permittens, et causas in materia: et distantia ulterior causabit ampliorum partium materiae grossitiem, in qua humidum tantum partes materiae faciet fluere ad invicem: et distantia prima causabit formam aeris: distantia autem secunda formam aquae: perfecta autem distantia quae est omnino cum defectu caloris, sed potius habet frigus partes materiae constringens, causat siccum per omnimodam humidi expressionem, et inducit formas terrae: et hoc ulteriori manifestatione in secundo Peri geneseos, et in libro Meteororum manifestabitur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T215513Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T215513Z">
        <seg>si, no obstante, hay una distancia primera, en la que es moderada la virtud del movimiento, se disgregará la materia elemental con respecto a la estabilidad de la forma del fuego y será inducido lo cálido que no extrae totalmente lo húmedo sino lo cálido que permite y causa lo húmedo pneumático en la materia. La distancia ulterior causará mayor grosor de las partes de la materia en la que lo húmedo causado hará que las partes de la materia fluyan recíprocamente entre sí. Y la distancia primera causará la forma del aire mientras que la distancia segunda causará la forma del agua; sin embargo, la distancia perfecta que se da completamente con ausencia de calor, aunque más bien tenga el frío que constriñe las partes de la materia, causa lo seco exprimiendo completamente lo húmedo e induce la forma de la tierra. Y esto se explicará más adelante por medio de lo manifestado en el segundo libro de Sobre la generación y la corrupción y en el libro Meteorológicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Si enim habitari possit, tunc frustra esset nisi habitaretur a plantis, animalibus, et hominibus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T213305Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T200926Z">
        <seg>En efecto, si puede ser habitada, entonces sería en vano, a menos que fuera habitada por plantas, animales y hombres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Complejas* tiene un asterisco en la traducción que propusimos, por lo que toca ver si sí está bien traducido.</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Si enim nos considerationem ponimus in mixtis tantum non complexionatis, non sciemus perfecte naturam ipsorum, nisi sciamus omnes istorum differentias in metallis et lapidibus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T185804Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T185804Z">
        <seg>en efecto, si nosotros ponemos la observación en las cosas mixtas como no en las complejas*, no conoceremos perfectamente su naturaleza, si no conocemos todas las diferencias de las cosas mixtas en los metales y en las piedras. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Revisar después "zenith capitum eorum"</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Si igitur illa loca sunt tam vehementer calida propter unam aestatem quam habent ex sole appropinquante et incedente super Zenith capitum eorum, probabile esset intolerabilis esse caloris terram cui incidit perpendiculariter bis in anno: et ideo esse inhabitabilem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T213352Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234439Z">
        <seg>Por lo tanto, si aquellos lugares son tan fuertemente cálidos a causa del solo verano que tienen a partir del sol que se les aproxima y que no cae sobre el cénit de sus cabezas*, es probable que sea de calor intolerable la tierra en la que el sol cae perpendicularmente dos veces al año, y que por esto sea inhabitable. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sic etiam intelligitur quod dicunt Philosophi, quod nullus invenitur scripsisse aliquid de habitatione illa: tamen Philosophi diversa valde scribunt de hoc: et ideo dicimus sicut nobis videtur, non praejudicantes aliter dicentibus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T221908Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T205903Z">
        <seg>No obstante, los filósofos escriben muchas cosas diversas sobre esto, y por esto hablamos así como nos parece, sin prejuzgar a los que dicen otra cosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>De causis (Ps-Arist.), l. I, tr. 1, c.4.</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sic igitur nec locus qui est sub aequinoctiali, est temperatus: et sic totum spatium quod est inter duos tropicos, est combustum et intemperatum, et habitationi contrarium sive incongruum: quia sicut dicit Aristoteles in libro de Causis proprietatum elementorum, et nos infra explanabimus, radix habitationis est aequalitas et temperamentum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T224247Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T164705Z">
        <seg>Así, por lo tanto, el lugar que está bajo el [círculo] equinoccial (= el ecuador) tampoco será temperado, y así todo el espacio que está entre los dos trópicos está quemado e intemperado, y es inapropiado para la habitación. Porque así como dice [Pseudo] Aristóteles en el *Libro sobre las causas de las propiedades de los elementos*, y como nosotros explicaremos abajo, el fundamento de la habitación es la justa proporción y el temperamento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sicut autem diximus non esse continue delectabilem habitationem sub tropico aestivo, ita consentimus et non esse continue delectabilem habitationem locis illis in insulis illius maris et in littoribus, sed tempore quo sol perpendiculariter incidit locis illis, aut in subterraneis erit habitatio, vel recedendum ad tempus usquequo sol loca illa respiciat oblique.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200703T223640Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T235215Z">
        <seg>No obstante, así como dijimos que la habitación no es continuamente placentera bajo el trópico estival, así también consentimos en que no hay habitación continuamente placentera en las islas de aquel mar ni en los litorales sino que, en el tiempo en que el sol cae perpendicularmente en aquellos lugares, habrá que habitar en lugares subterráneos o habrá que retroceder por un tiempo hasta que el sol mire atrás aquellos lugares oblicuamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sicut enim diximus in principio, quaedam sunt locus et locatum, et quaedam locatum tantum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T221902Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T221902Z">
        <seg>En efecto, así como dijimos al principio, algunos son tan solo lugar y otros son solamente localizados, algunos, sin embargo, son lugar y localizado</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sicut igitur calidum secundum se est causa ejus quod est calefactum tantum, et ejus quod est calefactum et calefaciens, ita oportet necessario quasi ut influxa virtus sit locato tantum, et locato et locanti, ab eo quod est locus tantum: hoc enim est in ratione primi et causae in genere locati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T222001Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T222001Z">
        <seg>por lo tanto, así como lo cálido por sí es causa de eso que es tan solo calentado y de eso que es calentado y calienta, de esta manera conviene con necesidad que la virtud influida esté tan solo en lo localizado, y en lo localizado y en lo que localiza a partir de lo que es tan solo lugar; en efecto, esto se da en razón de lo primero y de la causa en el género del lugar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Lo mismo sucede con "complexionatorum".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Simile est de consideratione complexionatorum et animatorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T191720Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T191720Z">
        <seg>Y similarmente sucede en la consideración de las cosas complejas* y animadas.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Similiter autem aqua in summo subtilior est et dulcior propter aeris admixtionem, et in infimo turbulenta et salsa propter terrae admixtae combustionem, et in medio insipida.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T220226Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T220226Z">
        <seg>Ahora bien, el agua en lo más alto es ciertamente más sutil y más dulce a causa de la mezcla con el aire y en lo más profundo es turbulenta y salada a causa de la combustión de la tierra mezclada y en el medio, insípida</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Similiter autem materia quae est sub forma corporum, licet loco circumscribatur, non tamen exigit locum sub determinata loci differentia ad quam est motus secundum locum: sed ratione formae substantialis determinatae, quae in quantum forma substantialis est generabilis corporis, exigitur determinata loci differentia ad quam est motus secundum locum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T214224Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T214224Z">
        <seg>En efecto, la materia de sí no tiene ningún lugar en absoluto; sin embargo, de manera similar la materia que está bajo la forma de un cuerpo, aunque esté circunscrita a un lugar, no exige, sin embargo, un lugar bajo una determinada diferencia de lugar, al que es movido según el lugar; sino que en razón de la forma substancial determinada que, en cuanto forma substancial es propia del cuerpo generable, es exigida por la diferencia determinada del lugar hacia la que se da el movimiento según el lugar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Similiter et aqua tangens ipsum in infimo facit ipsum nebulosum et incorporatum et grossum, et alienam humiditatem habentem, cum aer de natura sua sit humidi spiritualis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T172106Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T172106Z">
        <seg>Además, de la misma manera, también el agua que toca a este en lo más bajo lo hace nube que tiene humedad incorporada y gruesa y distinta, puesto que el aire por su naturaleza es de humedad ventosa.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Similitudo et dissimilitudo locorum et virtutum formativarum, quae sunt in loco, ex materia per signum maxime deprehendi potest in quodam magnetis genere, qui uno angulo fugit ferrum, et in alio attrahit ipsum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T232336Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T232336Z">
        <seg>Ahora bien, la similitud y la disimilitud de los lugares y de las virtudes formativas, que se dan a partir del lugar, pueden ser advertidas máximamente en la materia por el indicio en cierto género de imán, que en un extremo repele el hierro y en el otro lo atrae;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Simplex enim corpus habet locari in simplici concavo corporis in quo est generatio ipsius, et ad quem est motus ipsius: et a quo si moveatur, festinat ad corruptionem [B531a], sicut in Physicis determinavimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T195630Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T195630Z">
        <seg>en efecto, el cuerpo simple tiene localización en la concavidad simple del cuerpo, en la que se da su generación y hacia la que se da su movimiento, y de la que, si es movido, se apresurará a la corrupción, así como establecimos en los *Físicos*.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sol ergo quando vadit in gradibus quadraginta dictis, quasi stare videtur in eodem loco, et statu suo continuo exurere terrae habitationem: eo quod sicut una columna radiorum suorum perpendicularitate incidit terrae et exurit eam: reddit igitur eam inhabitabilem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T221123Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T163833Z">
        <seg>El sol, por lo tanto, cuando va en los dichos cuarenta grados, parece como si estuviera en el mismo lugar, y en su estado continuo quema la habitación de la tierra, debido a que así como una sola columna de sus rayos cae continua y perpendicularmente sobre la tierra y la quema, así por lo tanto la vuelve inhabitable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sub utroque autem polorum necesse est esse inhabitabilem propter frigus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200810T175143Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234514Z">
        <seg>Sin embargo, bajo uno y otro polo es necesario que haya un lugar inhabitable a causa del frío.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sunt autem Ptolemaei et Avicennae rationes in contrarium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T215802Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234537Z">
        <seg>Hay, sin embargo, argumentos de Ptolomeo y Avicena en contra. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sunt autem multorum magnorum rationes, quod non habitari [C12b] possit: et inducunt praecipue tres rationes, quarum una est Ptolemaei, quod ad illam partem minor per diametrum solis conversa sit, et non propter vicinitatem corporis solis et ultra tropicum hyemalem effectus sit locus inhabitabilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T214400Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T201036Z">
        <seg>Además, hay razones de muchos grandes hombres para que no pueda ser habitada. Presentan especialmente tres, de las cuales una es de Ptolomeo, que la parte menor del diámetro solar se dirige hacia aquella parte y por esto, a causa de la proximidad del cuerpo solar, incluso más allá del trópico invernal el lugar resultó inhabitable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá "esse" está traducido como "condición", y no como "ser", como siempre la habíamos traducido.</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sunt autem quidam dicentes locum non conferre nisi ad figuram, et non ad esse locati: eo quod est extrinsecum ambiens undique terminans, et tangens figuram locati: et ideo non oportere tradere dicunt scientiam diversitatis locorum in speciali scientiae naturalis: eo quod non operatur nisi ad accidens rei naturalis, et non per modum naturae quae est intrinsecum principium, sed, sicut dicunt, extrinsecus et per accidens continendo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T192117Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T192117Z">
        <seg>Existen, sin embargo, algunos que dicen que el lugar otorga solo a la figura y no a la condición* de lo localizado puesto que lo circundante es extrínseco, limitante por todas partes y tocante a la figura de lo localizado, y por esta razón dicen que no es conveniente tratar la ciencia de la diversidad de los lugares solamente en el libro de la ciencia natural, porque no opera sino frente al accidente de la cosa natural y no por el modo de la naturaleza, la cual es principio intrínseco, pero, según dicen, es extrínseco y contenido por accidente.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Sunt quidam dicentes deserta arenosa longi spatii jacere inter media, quorum sterilitas transitum prohibet: et ideo dicunt nullum ibi habitare: quia cum genus hominum ab uno disseminatum esse constet, aut ille, ut inquiunt, fuit in quarta Aquilonari, aut in quarta Meridionali.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200828T221328Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204114Z">
        <seg>Hay quienes dicen, además, que desiertos arenosos de gran extensión yacen en el medio, cuya esterilidad impide el paso. Y por esto dicen que nadie habita allí, porque, aunque se crea que el género humano haya sido diseminado por un solo hombre, aquel, como dicen, estuvo o en la cuarta parte aquilonal o en la cuarta parte meridional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>TRACTATUS I: DE LONGITUDINE ET LATITUDINE LOCI PER DISTANTIAM AB ORBE.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T164832Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200303T182726Z">
        <seg>Tratado primero sobre la latitud y la longitud del lugar según la distancia de la esfera terrestre. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Talia igitur corpora proprie loquendo non locum habent, sed locus sunt corporum aliorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T195220Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T195220Z">
        <seg>Por lo tanto, tales cuerpos, hablando propiamente, no tienen lugar sino que son el lugar de los otros cuerpos. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá sí sale "in summo" y lo tradujimos como "en lo más alto", en vez de "en grado sumo".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Tangens enim aerem in summo loci sui dulcis et subtilis est propter aeris admixtionem, et tangens terram in infimo loco sui turbulenta est valde et forte pontica vel salsa propter terrestre [C6a] quod commixtum est ei, sed media insipida est veram habens aquae naturam.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T172253Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T172253Z">
        <seg>en efecto, la que toca el aire en lo más alto* de su lugar es dulce e incluso sutil por la mezcla del aire, y la que toca la tierra en lo más bajo de su lugar es turbulenta y probablemente marina o salada por lo terrestre, que se le mezcla, pero la que está en el medio, que tiene la verdadera naturaleza del agua, es insípida. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Temperatum enim medium est inter calidissimum et frigidissimum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T222837Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T164529Z">
        <seg>Pues el medio temperado está entre el lugar más cálido y el más frío.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Tertia vero causa est vicinitas corporis solis: eo quod minor pars diametri ejus est versus finem Sagittarii: et haec potissima et causa occurrentis caloris: et ideo locum illum et vicina loca dicunt effici inhabitabilia prop-[B542b]-ter aestum: et concordant cum hoc fere omnium sententiae, qui dicunt circulum solis concentricum non esse.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T215914Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T201319Z">
        <seg>Por otra parte, la tercera causa es la proximidad del cuerpo solar, porque la menor parte de su diámetro está en dirección al límite final de Sagitario, y esta es la causa más poderosa del calor abrasador, y por esto dicen que aquel lugar y los lugares próximos se vuelven inhabitables por causa del ardor.Y concuerdan con esto las sentencias de casi todos los que dicen que el círculo del sol no es concéntrico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Tertiam autem suae sententiae assertionem adducunt a Regum experimentis: nullus enim umquam Regum describentium orbem, neque aliquis historiographorum, sive Astronomorum, vel aliorum Philosophorum, umquam aliquid scripsit de locis illis, nec umquam aliqui pervenire potuerunt, licet multi in hoc laboraverint: et hoc signum esse dicunt, quod nullus habitet omnino in locis illis: et si nullus habitat, tunc frustra esset habitabilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T225034Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T202630Z">
        <seg>Además, aducen la tercera justificación de su sentencia a partir de las experiencias de los reyes.En efecto, nunca ninguno de los reyes que describió el orbe ni nunca ninguno de los historiógrafos, astrónomos u otros filósofos escribió algo sobre aquellos lugares, ni nunca nadie ha podido llegar aunque haya trabajado mucho.Y dicen que esto es signo de que nadie habita en lo absoluto en aquellos lugares, y si nadie ahí habita, entonces sería habitable en vano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Una quarum est rectitudo circuli solis circa tropicum per accessum ejus in Sagittario.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T214744Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T201155Z">
        <seg>Una de estas es la estrechez del círculo solar cerca del trópico por su aproximación en Sagitario y su alejamiento en Capricornio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá estamos traduciendo "orbe" como "orbe", y antes lo habíamos traducido como "esfera terrestre".</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>Una quidem causa est distantia sui ab orbe, qui vere locus est omnium secundum naturam locum habentium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200625T163017Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200625T163017Z">
        <seg>una, ciertamente, causada a partir de su distancia al orbe*, que es verdaderamente el lugar de todas las cosas que tienen un lugar según la naturaleza;  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Una quidem quae distinguit terram totam in quinque plagas sive zonas, quas ponit Plato et Pythagoras et Homerus et plures alii auctores.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200612T210221Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232207Z">
        <seg>una, por cierto, es la que distingue toda la tierra en cinco regiones o zonas, las que plantean Platón, Pitágoras, Homero, así como otros muchos autores;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Unde in omnibus credo his verius esse, quod difficilis sit transitus et non impossibilis: et hoc propter vastam et arenosam eremum, quae adustione solis sterilis est: et ideo sine longitudinis viatione transiri non potest: et hanc esse causam existimo, quare parva est communicatio hominum ultra aequinoctialem existentium in climatibus Meridionalibus, cum his qui nobiscum habitant in quarta Aquilonari.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200904T232219Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T211238Z">
        <seg>De ahí, que en relación con todas estas cosas creo que es más verdadero que el paso sea difícil y no imposible, y esto a causa del desierto vasto y arenoso que es estéril por lo abrasador del sol, y por esto sin gran provisión de viaje no puede ser atravesado. Y considero que esta es la causa por la que es poco el intercambio entre los hombres que existen en climas meridionales más allá del equinoccial y estos que habitan con nosotros en la cuarta parte aquilonal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Uno enim modo dicitur locus communiter omne corpus ambiens extrinsecus alterum corpus ratione superficiei continentis et tangentis ipsum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200619T194119Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200619T194119Z">
        <seg>De un modo, en efecto, se llama "lugar en general" todo cuerpo circundante externo a otro cuerpo por causa de la superficie que lo contiene y lo toca. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Utrum habitabilis sit quarta terrae quae est ab aequinoctiali usque in polum Australem?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200814T211441Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T200839Z">
        <seg>Si es habitable la cuarta parte de la tierra que se encuentra desde el equinoccial hasta el polo austral</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Vegetabilia quae ibi sunt, aliquantulum convalescunt, ut avena, et hordeum: sed triticum nequaquam ibi convalescere potest: et si aliquando seminatur, degenerat in granum alterius naturae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200828T210757Z" creationid="anlozan" creationdate="20200828T210757Z">
        <seg>La que están allí crecen poco como la avena y la cebada pero el trigo nunca podrá crecer allí, y si es sembrado alguna vez, se degenera a un grano de otra naturaleza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Videbitur enim alicui fortasse, quod superficies cujus concavum est locans in se locatum, dicitur et aliquid esse corporis locantis et non locati, et ideo habere virtutes corporis locantis: et propter illud debere agere ad formam corporis locantis et non ejus quod locatur in ipso: propter quod videtur concavum ignis in modo elementali non aerem debere producere, sed ignem: et sic nullum elementorum deberet esse nisi ignis solus, qui ex motu et lumine superiorum corporum generatur, et totam materiam elementalem videtur debere convertere in se.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T215037Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T214117Z">
        <seg>En efecto, a alguno le parecerá acaso que una superficie, cuya concavidad es la que localiza en ella al cuerpo localizado, es algo del cuerpo que localiza y no del localizado; y que por eso tiene en él las virtudes del cuerpo que localiza y por esto debe conducir a la forma del cuerpo que localiza y no a la de aquel que está localizado en este.Por lo cual parece que la concavidad del fuego en la materia elemental no debe producir aire sino fuego y así ninguno de los elementos debería existir sino el fuego solo, que, generado a partir del movimiento y la luz de los cuerpos superiores, parecería que toda la materia elemental debe convertirse en este [fuego] </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Videtur autem Pythagorae, Platoni, et Democrito, et sociis eorum, quod totum hoc spatium sit inhabitabile propter quinque rationes, quarum prima sumitur ex dispersione radii solis super illa loca incidentis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T211813Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T233524Z">
        <seg>Ahora bien, parece que para Pitágoras, Platón, Demócrito, y sus compañeros, todo este espacio es inhabitable por cinco razones. De estas, la primera se toma a partir de la disposición del rayo del sol que cae sobre aquellos lugares.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Videtur enim consentiendum Krices et Homero in hoc quod dicunt naturam exigere duo genera Aethiopum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200828T223651Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T204706Z">
        <seg>En efecto, parece que hay que estar de acuerdo con Carites y Homero en esto que dicen: que la naturaleza exige que haya dos géneros de etíopes, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Viginti enim gradibus ultimi Geminorum parum distant a viginti gradibus Cancri: et si ducerentur chordae a gradibus Geminorum ultimis ad gradus Cancri primos sibi mutuo per comparitatem respondentes, essent chordae breves, quae subtenduntur arcubus sphaericis: eo quod circulus signorum ibi ascendit ab punctum tropici, et descendit ab eodem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200619T220759Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T162430Z">
        <seg>Pues los últimos veinte grados de Géminis distan poco de los primeros veinte grados de Cáncer. Y si se trazaran las cuerdas desde los últimos grados de Géminis hasta los primeros grados de Cáncer mutuamente correspondientes a ellos por congruencia, serían cuerdas cortas que están subtendidas por los arcos pequeños, debido a que el círculo de los signos [zodiacales] allí asciende hasta el punto del trópico y desciende desde él mismo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Virtus autem causandi quae huic vel illi loco a caelo infunditur, divina est et optima, quia aliter non esset motus ad locum: non enim motus est ad aliquid, nisi illud sit in ratione divini alicujus et optimi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T220944Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T220944Z">
        <seg>Sin embargo, la virtud de causar, que es infundida por el cielo en este o en aquel lugar, es divina y óptima, porque de otra forma no existiría el movimiento hacia el lugar; en efecto, no hay movimiento a algo, a no ser que aquello esté en razón de algo divino y óptimo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>Virtus etiam radiorum stellarum et solis quae ibi est, parva est: et quamvis multiplicetur ex reverberatione quae fit ad aquam, tum propter hoc quia aqua polita est, et reflectit id quod ad ipsam pervenire potest de virtute radiorum: tum etiam propter naturalem ipsius frigiditatem, et ex qua repercutiendo multiplicat calorem, tamen cum toto illo non efficitur radius fortis: et ideo elevat vapores aquae, et nihil consumit de eis: propter quod continue nebulosus et caliginosus est aer illarum regionum: et propter hoc semper sunt ibi tenebrae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="anlozan" changedate="20200911T225839Z" creationid="anlozan" creationdate="20200821T202226Z">
        <seg>Incluso la fuerza de los rayos del sol y de las estrellas, que están allí, es poca, y por más que se multiplique a causa de la reverberación que se produce FRENTE al agua –unas veces por esto, porque el agua es renovada y refleja eso que puede penetrar hasta ella por la fuerza de los rayos; otras veces incluso a causa de la frialdad natural del agua misma a partir de la cual repercutiendo sobre sí multiplica el calor-, sin embargo con todo eso un rayo fuerte no es producido. Y por esto eleva los vapores del agua y nada de ellos consume, por lo que, el aire de estas regiones es permanentemente nebuloso y sombrío y por esto siempre hay allí oscuridad. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>esta es una nota
</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>[B527a] [C1a] INCIPIT LIBER DE NATURA LOCI EX LATITUDINE ET LONGITUDINE EIUSDEM PROVENIENTE LIBER DE NATURA LOCORUM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T164629Z" creationid="nivaca" creationdate="20200303T181659Z">
        <seg>Comienza el libro sobre la naturaleza del lugar que proviene de su longitud y de su latitud. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[B534a] CAPUT IV.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T214155Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T214155Z">
        <seg>Capítulo IV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[B534b] Propter quod etiam quidam Antiquorum dixerunt solum ignem esse primum elementum, et alia per compositionem ipsius et coacervationem partium ignis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T215057Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T215057Z">
        <seg>Por lo que también algunos de estos antiguos dijeron que solo el fuego es el elemento primero y los otros se constituyen por la composición de este y por la acumulación de partes de fuego</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[B536b] CAPUT V.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T223108Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T223108Z">
        <seg>Capítulo V</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[B538b] CAPUT VI.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="nivaca" changedate="20200619T203451Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T232122Z">
        <seg>Capítulo 6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[B542a] CAPUT VII.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200916T200611Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200916T200611Z">
        <seg>Capítulo 7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[C10b] Secunda ratio quae fortior est inter omnes, est quod circulus signorum arcus est, et chordae ejus parvae juxta puncta quae attingunt duos tropicos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="nivaca" changedate="20200610T233818Z" creationid="nivaca@fastmail.com" creationdate="20200305T161838Z">
        <seg>La segunda razón, que es la más fuerte entre todas, es que el círculo de signos [zodiacales] es un arco, y sus cuerdas son cortas junto a los puntos que tocan los dos trópicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[C11a] Adducunt etiam quartam ex probabilibus conjecturis objicientes, et dicunt quod nos invenimus loca illa, quorum declinatio est parva a tropico aestivo valde calida in aestate, et quasi intolerabilis caloris: et hyems illorum locorum est temperata non habens gelu, sicut sunt loca tertii climatis, cujus latitudo est graduum triginta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200626T211726Z" creationid="nivaca" creationdate="20200610T234430Z">
        <seg>En cuarto lugar, a partir de conjeturas probables añaden también quienes objetan diciendo que encontramos aquellos lugares cuya inclinación desde el trópico estival es pequeña muy cálidos en el verano y de calor casi intolerable, y que el invierno de aquellos lugares, carente de hielo, es templado, tal y como son los lugares del tercer clima cuya latitud es de 30 grados y su día más largo de 14 horas. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[C13a] Sed his contrarii sunt plures Philosophorum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200916T201015Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T202645Z">
        <seg>Pero hay muchos filósofos que son contrarios a esto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[C13b] Et in hac sententia dicitur fuisse Socrates.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200821T221140Z" creationid="anlozan" creationdate="20200814T203719Z">
        <seg>Se dice que Sócrates fue de esta sentencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá estamos traduciendo "complexionis" por "composición", y no por "complexión", como habíamos sugerido.</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>[C2a]Testificatur etiam ad hoc, quod videmus omnia corpora quae diu sunt extra locum suae generationis, eo quod elongata sunt a principio suae conservationis et sui esse (et hoc non tantum modo videmus in hominibus et aliis animalibus, sed etiam in plantis quae multum in diversa loca transferuntur) est similiter lapides propriis virtutibus destruuntur, quando diu sunt extra locum suae generationis: et quamvis forte teneant colorem et figuram per tempus longum propter similitudinem corporum suorum, tamen, ut diximus, virtutem paulatim amittunt: et cum virtus ipsorum sit a tota specie ipsorum, et sit sequela complexionis ipsorum, constat quod etiam nomen speciei non retinet nisi aequivoce: et sunt sicut mortui qui propter desiccationem corporum longo tempore figuram retinuerunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T195047Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T182637Z">
        <seg>Ahora bien, también apoya esto lo que vemos, que todos los cuerpos que están por mucho tiempo fuera del lugar de su generación se corrompen porque fueron alejados del principio de su ser y su conservación. Y esto lo vemos no solo en los hombres y en los otros animales, sino también en las plantas que son transportadas en gran cantidad hacia diversos lugares. Y similarmente las piedras se debilitan en sus fuerzas propias cuando están por mucho tiempo fuera del lugar de su generación, y, aunque retengan fuertemente el color y la figura por un largo tiempo a causa de la solidez de sus cuerpos, sin embargo, como dijimos, pierden paulatinamente su fuerza; y, puesto que su fuerza se da por su especie completa y es resultado de su composición*, consta que incluso no retienen el nombre de su especie salvo equívocamente y son así como ciertos muertos, quienes retuvieron su figura temporal mucho tiempo por la sequedad de sus cuerpos.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[C8b] Si quis autem particulariter velit cognoscere omnes naturas et proprietates particularium locorum in aqua, aere, et terra, sciet quod non est punctum in eis quod non habeat specialem proprietatem a virtute stellarum mediam habitationem commixtorum respicientium.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T225705Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T225705Z">
        <seg>Ahora bien, si alguien quiere conocer en particular todas las naturalezas y las propiedades de los lugares particulares en el agua y en el aire y en la tierra, sabrá que no hay punto en estas cosas que no tenga propiedad especial a partir de la virtud de las estrellas que miran hacia la habitación media de las mezclas; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="la">
        <seg>[C9a] Cum enim unus angulus non differat ab alio per magnum loci spatium, oportet quod vicina valde loca sint aliquando diversarum et contrariarum virtutum.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="andrealozanov" changedate="20200611T232440Z" creationid="andrealozanov" creationdate="20200611T232440Z">
        <seg>en efecto, aunque un extremo no dista del otro por un gran espacio de lugar, conviene que los lugares muy cercanos sean a veces de virtudes diversas y contrarias..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Acá estamos traduciendo "figuratae" por "disposición". Estábamos siempre traduciendo "habitudo" y "dispositio" por disposición...</note>
      <tuv lang="la">
        <seg>licet enim in libro de Caelo et Mundo dictum sit, "simplicia corpora habentia motum rectum esse rotunda per accidens, eo scilicet quod locantur in rotundo:" tamen hoc non est verum in compositis quae secundum naturam differunt propriis figuris, sicut differunt propriis speciebus: et ideo quod est in talibus causa figurae, est per prius causa [C3a] speciei sic vel aliter figuratae.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T195228Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T194004Z">
        <seg>En efecto, aunque en el libro *Sobre el cielo y el mundo* se dice que los cuerpos simples, teniendo un movimiento recto son redondos por accidente, esto, a saber, porque están localizados en lo redondo, sin embargo esto no es verdadero respecto a los compuestos, que difieren por sus disposiciones propias según la naturaleza así como difieren por sus propias especies; y por esto, lo que es en tales cuerpos la causa de la disposición es en primer lugar la causa de la especie de este o de otro modo de la disposición*. </seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
    <tu>
      <prop type="file">01.txt</prop>
      <prop type="prev">Est autem etiam hujusmodi simile in dialecticis et probabilibus, in quibus illatio et confirmatio conclusionis est ex loco propter similitudinem quae sumitur ex loco naturali, et habitudinem ipsius [B528b]ad locatum, sicut diximus.</prop>
      <prop type="next">[C2a]Testificatur etiam ad hoc, quod videmus omnia corpora quae diu sunt extra locum suae generationis, eo quod elongata sunt a principio suae conservationis et sui esse (et hoc non tantum modo videmus in hominibus et aliis animalibus, sed etiam in plantis quae multum in diversa loca transferuntur) est similiter lapides propriis virtutibus destruuntur, quando diu sunt extra locum suae generationis: et quamvis forte teneant colorem et figuram per tempus longum propter similitudinem corporum suorum, tamen, ut diximus, virtutem paulatim amittunt: et cum virtus ipsorum sit a tota specie ipsorum, et sit sequela complexionis ipsorum, constat quod etiam nomen speciei non retinet nisi aequivoce: et sunt sicut mortui qui propter desiccationem corporum longo tempore figuram retinuerunt.</prop>
      <tuv lang="la">
        <seg>Cum autem nullus omnino locus (proprie sumptus ut locus) sit mobilis, oportet ipsum esse omnino absque indigentia naturali: eo quod omnis motus physicus rectus est per indigentiam, cum omnino sit sequestratus ab omni indigentia privationis et materiae, oportet ipsum esse in ratione alicujus divini et optimi, ad quod et propter quod est motus, et in quo accipitur esse rei et salus ejusdem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mateovo2" changedate="20200616T181537Z" creationid="mateovo2" creationdate="20200616T181537Z">
        <seg>Puesto que ningún lugar, comprendido propiamente como lugar, es en lo absoluto móvil, conviene que este mismo sea en lo absoluto sin carencia natural, por lo que todo movimiento físico recto sucede por carencia. Puesto que fue alejado completamente de la carencia de privación y de materia, conviene que este exista en la razón de alguien divino y excelente, hacia el que y por el que se mueve, y en el cual se recibe el ser de la cosa y la salvación de la misma.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
